{"368683": {"title": "Durchbruch: EU einigt sich auf Digitale-Dienste-Gesetz", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Macron und Von der Leyen\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/P055000-883014-scaled-e1650531542384-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" EU-Kommissionschefin Von der Leyen und Frankreichs Pr\u00e4sident Macron, der derzeit den EU-Ratsvorsitz f\u00fchrt.  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   Alle Rechte vorbehalten <a href=\"https://audiovisual.ec.europa.eu/en/photo-details/P-055000~2F00-03\" European Union</a </span </figcaption </figure Nach eineinhalb Jahren Verhandlungsmarathon ist das wohl wichtigste digitalpolitische Vorhaben von Ursula von der Leyen in trockenen T\u00fcchern. Es schafft umfassende Regeln f\u00fcr Giganten wie Amazon, Google und Facebook.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Macron und Von der Leyen\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/P055000-883014-scaled-e1650531542384-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" EU-Kommissionschefin Von der Leyen und Frankreichs Pr\u00e4sident Macron, der derzeit den EU-Ratsvorsitz f\u00fchrt.  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   Alle Rechte vorbehalten <a href=\"https://audiovisual.ec.europa.eu/en/photo-details/P-055000~2F00-03\" European Union</a </span </figcaption </figure <p Die Europ\u00e4ische Union steht vor dem Beschluss einer Verordnung, die europaweit einheitliche Regeln f\u00fcr Online-Dienste wie Instagram, TikTok und eBay schaffen soll. Verhandler:innen der EU-Kommission, der Mitgliedstaaten und des Parlaments einigten sich nach einem 16-st\u00fcndigen Verhandlungsendspurt in Br\u00fcssel auf einen fertigen Text f\u00fcr das Digitale-Dienste-Gesetz. Er soll noch vor dem Sommer endg\u00fcltig beschlossen werden.</p \\n<p Das &#8222;Plattformgrundgesetz&#8220; ist das digitale Leuchtturmprojekt der EU-Kommission unter Pr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen. Der heute vereinbarte Gesetzestext sei &#8222;historisch, sowohl in der Geschwindigkeit [der Verhandlungen] als auch in seinem Inhalt&#8220;, <a href=\"https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/IP_22_2545\" sagte von der Leyen</a . Das Gesetz soll faire Bedingungen f\u00fcr europ\u00e4ische Nutzer:innen und Firmen gegen\u00fcber Plattformkonzernen wie Google, Amazon und Apple schaffen. Bereits vor einigen Wochen <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/digitale-maerkte-gesetz-der-eu-bei-der-interoperabilitaet-waere-mehr-moeglich-gewesen/\" einigten sich Verhandler:innen auf das Digitale-M\u00e4rkte-Gesetz</a , nun ist auch der zweite Teil des Zwillingsvorhabens fertig.</p \\n<p Im seinem Kern soll das Gesetz europaweit einheitliche Standards f\u00fcr den Umgang mit illegalen Inhalten im Netz schaffen. Besondere Auflagen macht es sogenannten &#8222;sehr gro\u00dfen Plattformen&#8220; wie Google, Facebook oder Amazon. Sie m\u00fcssen mit Strafen von bis zu sechs Prozent ihres globalen Umsatzes rechnen, wenn sie systematisch die Bestimmungen des Digitale-Dienste-Gesetzes verletzten &#8211; im Fall von Apple w\u00e4ren das nach Vorjahresumsatz rund 20 Milliarden Euro.</p \\n<h3 Auflagen f\u00fcr Plattformen</h3 \\n<p Das Digitale-Dienste-Gesetz macht Plattformen eine ganze Reihe von Auflagen:</p \\n<ul \\n<li \\n<p Wer Dienste f\u00fcr Nutzer:innen anbietet, muss <strong Prozesse f\u00fcr das Melden illegaler Inhalte</strong  (<em Notice &amp; Action</em ) schaffen. Solche M\u00f6glichkeiten gibt es auf gro\u00dfen Plattformen wie Instagram oder TikTok l\u00e4ngst &#8211; k\u00fcnftig m\u00fcssen diese aber unabh\u00e4ngige Beschwerdem\u00f6glichkeiten schaffen, wenn Nutzer:innen Einspruch gegen Entscheidungen zum L\u00f6schen oder Sperren von Inhalten einlegen.</p \\n</li \\n<li \\n<p Das Digitale-Dienste-Gesetz schafft eine europaweit einheitliche Verpflichtung, auf <strong Anordnung von Beh\u00f6rden</strong  illegale Inhalte zu entfernen oder dar\u00fcber Informationen herauszugeben. Auch m\u00fcssen Plattformen den Beh\u00f6rden melden, wenn Inhalte den Verdacht auf kriminelle Aktivit\u00e4ten wecken. Eine \u00dcberwachungspflicht ist jedoch nicht vorgesehen.</p \\n</li \\n<li \\n<p Um illegale Inhalte systematisch aufzusp\u00fcren, k\u00f6nnen Beh\u00f6rden den Status eines &#8222;<strong Trusted Flaggers</strong &#8220; an Verbraucherorganisationen oder NGOs verleihen. Diese k\u00f6nnen Plattformen \u00fcber deren Meldesystem Inhalte von Dritten melden, die diese dann unverz\u00fcglich behandeln sollen.</p \\n</li \\n<li \\n<p Wer auf Handelsplattformen wie eBay Waren verkauft, soll sich ihnen gegen\u00fcber identifizieren (<strong <em Know-your-customer</em -Prinzip</strong ). Diese m\u00fcssen bei den Plattformen k\u00fcnftig verpflichtend Informationen wie Namen, Adressen, Ausweiskopien und Bankdaten hinterlassen. Damit soll gegen Produktf\u00e4lschungen und Betrug vorgegangen werden.</p \\n</li \\n<li \\n<p Plattformen erhalten <strong Transparenzauflagen</strong . Der Einsatz automatisierter Tools wie Uploadfiltern f\u00fcr die Moderation von Inhalten muss etwa offengelegt werden, auch m\u00fcssen die Plattformen regelm\u00e4\u00dfig Berichte \u00fcber die Zahl der ungerechtfertigt gel\u00f6schten oder gesperrten Inhalte und Konten ver\u00f6ffentlichen. Offenlegen sollen die Plattformen zudem, von wem eine bestimmte Werbung stammt, die Nutzer:innen angezeigt wird, sowie Angaben \u00fcber das Targeting.</p \\n</li \\n<li \\n<p Sehr gro\u00dfe Plattformen sollen regelm\u00e4\u00dfig \u00f6ffentliche <strong Risikoeinsch\u00e4tzungen</strong  \u00fcber die Ausbreitung illegaler Inhalte, systematische Grundrechtsverletzungen oder gezielte Desinformation vorlegen sowie m\u00f6gliche Gegenma\u00dfnahmen. Zu diesen z\u00e4hlt die EU-Kommission etwa gest\u00e4rkte Inhalte-Moderation, Algorithmen\u00e4nderungen oder Werbeverbote f\u00fcr bestimmte Inhalte. Kommt eine unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfung zu dem Schluss, dass die Plattformen keine ausreichenden Gegenma\u00dfnahmen w\u00e4hlen, dann kann die EU Korrekturen vorschlagen und bei Nicht-Erf\u00fcllung Strafen androhen. In Krisenf\u00e4llen wie einem Kriegsausbruch oder einer Pandemie kann die EU-Kommission zudem eine au\u00dferordentliche \u00dcberpr\u00fcfung bisheriger Risikoeinsch\u00e4tzungen einfordern.</p \\n</li \\n<li \\n<p Beh\u00f6rden k\u00f6nnen bei gro\u00dfen Plattformen einen <strong Datenzugang f\u00fcr Forscher:innen</strong  anordnen. Damit will die EU bessere wissenschaftliche Erkenntnisse zu Problemen wie Hassrede und Desinformation erm\u00f6glichen. Auf die Bedeutung von solchen Daten f\u00fcr die Forschung hatte zuletzt etwa <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/frances-haugen-eine-insiderin-die-es-besser-machen-will/\" die Facebook-Whistleblowerin Frances Haugen</a  hingewiesen.</p \\n</li \\n<li \\n<p F\u00fcr die <strong Durchsetzung der neuen Regeln</strong  liegt die Verantwortung sowohl bei der EU-Kommission wie bei den Mitgliedstaaten. W\u00e4hrend bei der Datenschutzgrundverordnung die Verantwortung auch f\u00fcr Konzerne ausschlie\u00dflich bei der Beh\u00f6rde im EU-Sitzland liegt, soll die EU-Kommission direkt f\u00fcr die Durchsetzung des neuen Gesetzes gegen\u00fcber sehr gro\u00dfen Plattformen verantwortlich sein. Auf nationaler Ebene sollen Koordinatoren f\u00fcr digitale Dienste den Anbietern auf die Finger schauen.</p \\n</li \\n</ul \\n<p Zuletzt umstritten waren bei den Verhandlungen noch gewisse Detailfragen, etwa zu Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr personalisierte Werbung. Das EU-Parlament hat au\u00dferdem <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/dark-patterns-eu-abgeordnete-wollen-manipulationstechniken-im-netz-verbieten/\" ein g\u00e4nzliches Verbot sogenannter Dark Patterns gefordert</a , also von Designelementen, die Nutzer:innen zu einer bestimmten Entscheidung verleiten sollen. Der Rat der EU-Staaten wollte ein solches Verbot jedoch nur beschr\u00e4nkt einf\u00fchren &#8211; damit d\u00fcrfte er sich nach Angaben von Teilnehmer:innen durchgesetzt haben. Offen war auch die Frage, inwiefern Kleine und Mittlere Unternehmen (KMUs) von manchen Bestimmungen ausgenommen sein sollen. Ein konsolidierter Text der Einigung soll erst in einigen Wochen vorliegen.</p \\n<h3 Pirat Breyer kritisiert &#8222;verw\u00e4sserte&#8220; Werbebeschr\u00e4nkungen</h3 \\n<p Nach dem Abschluss der Verhandlungen lobten Teilnehmende das Ergebnis. &#8222;Der heutige Kompromiss verbessert den Vorschlag der EU-Kommission deutlich&#8220;, sagte der Linken-Ko-Fraktionsvorsitzende Martin Schirdewan. &#8222;Personalisierte Werbung f\u00fcr Minderj\u00e4hrige und die Verwendung von sensiblen Daten werden verboten. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr den Schutz von Nutzer:innen, auch wenn ein komplettes Verbot von personalisierter Werbung w\u00fcnschenswert w\u00e4re.\u201c</p \\n<p Die Einigung <a href=\"https://www.patrick-breyer.de/digitale-dienste-gesetz-industrie-und-regierungsinteressen-setzen-sich-gegen-digitale-buergerrechte-durch/\" kritisierte hingegen der Piraten-Abgeordnete Patrick Breyer</a . Das vom Parlament geforderte Verbot, sensible Pers\u00f6nlichkeitsmerkmale wie die politische Meinung, Krankheiten oder sexuelle Vorlieben eines Nutzers zur gezielten Manipulation und Ansprache zu nutzen, sei &#8222;stark verw\u00e4ssert&#8220; worden. &#8222;Die Bezeichnung \u201aDigitales Grundgesetz\u2018 verdient das neue Regelwerk insgesamt nicht, denn der entt\u00e4uschende Deal versagt vielfach beim Schutz unserer Grundrechte im Netz.&#8220;</p \\n<p Als n\u00e4chster Schritt ist eine Abstimmung \u00fcber die Endfassung des Digitale-Dienste-Gesetzes im EU-Parlament und im Rat der EU-Staaten f\u00e4llig. Passiert dies noch vor der Br\u00fcsseler Sommerpause, k\u00f6nnte das Gesetz noch dieses Jahr in Kraft treten.</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/a7c31fd6d64d479ab84ea9b13d17b321\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/durchbruch-eu-einigt-sich-auf-digitale-dienste-gesetz/", "date": "Sat, 23 Apr 2022 07:48:25 +0000"}, "369096": {"title": "NPP 252 zu Web3: Zur\u00fcck in die Zukunft", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Ein gelangweilt drein schauender Menschenaffe.\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/npp-252-bored-ape-scaled-e1650630766432-860x484.jpeg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" &#8222;Bored Ape&#8220;, so hei\u00dft eine der bekanntesten Kollektionen an digitalen Kunstwerken, sogenannten NFTs.  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/@carrie_borden\" Carrie Borden</a </span </figcaption </figure Statt einer Handvoll gro\u00dfen Firmen soll es wieder uns allen geh\u00f6ren: das Internet der Zukunft. Das versprechen zumindest die Vertreter:innen des sogenannten Web3. Aber ist diese Blockchain-basierte Technologie wirklich die L\u00f6sung f\u00fcr unsere Probleme?'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Ein gelangweilt drein schauender Menschenaffe.\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/npp-252-bored-ape-scaled-e1650630766432-860x484.jpeg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" &#8222;Bored Ape&#8220;, so hei\u00dft eine der bekanntesten Kollektionen an digitalen Kunstwerken, sogenannten NFTs.  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/@carrie_borden\" Carrie Borden</a </span </figcaption </figure <p <!--[if lt IE 9] <script document.createElement(\\'audio\\');</script <![endif]-- <br / \\n<audio class=\"wp-audio-shortcode\" controls=\"controls\" id=\"audio-369096-1\" preload=\"none\" style=\"width: 100%;\" <source src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/npp-252-zu-web3.mp3?_=1\" type=\"audio/mpeg\" / <a href=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/npp-252-zu-web3.mp3\" https://netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/npp-252-zu-web3.mp3</a </audio </p \\n<p Hinter dem Trendbegriff Web3 verbirgt sich vor allem ein Versprechen. Ein Versprechen von einem Internet, das wieder uns allen geh\u00f6rt und nicht nur ein paar wenigen Firmen, die unseren Kommunikationsalltag dominieren. Ein bisschen so, wie es vielleicht in den 90ern war: Ein dezentrales Netzwerk an Servern und Plattformen, die von keiner einzelnen Entit\u00e4t kontrolliert werden.</p \\n<p Die Verfechter:innen von Web3 sprechen mit ihrer Vision echte \u00c4ngste und Probleme an. Aber ob die von ihnen vorgeschlagene, auf Blockchains basierende L\u00f6sung wirklich realistisch ist, dar\u00fcber l\u00e4sst sich streiten. Laut dem freien Wissenschaftler J\u00fcrgen Geuter alias <a href=\"https://tante.cc/\" Tante</a  kann das Web3 seine Versprechen nicht einl\u00f6sen und schafft im Gegenteil viele neue Probleme.</p \\n<p Im Podcast sprechen wir mit Tante \u00fcber das F\u00fcr und Wieder von Web3, \u00fcber die Manifestierung libert\u00e4rer Ideen in Technologie, \u00fcber die Kultur von NFTs und dar\u00fcber, warum es so laute Kritiker:innen wie ihn braucht und welches Internet er eigentlich besch\u00fctzen will.</p \\n<hr / \\n<p Hier ist die <a href=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/npp-252-zu-web3.mp3\" MP3 zum Download</a . Es gibt den Podcast wie immer auch im <a href=\"https://netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/npp-252-zu-web3.ogg\" offenen ogg-Format</a .</p \\n<hr / \\n<p <em Unseren Podcast k\u00f6nnt ihr auf vielen Wegen h\u00f6ren. Der einfachste: In dem eingebundenen Player hier auf der Seite auf Play dr\u00fccken. Ihr findet uns aber ebenso auf</em <em  <a href=\"https://podcasts.apple.com/de/podcast/netzpolitik-podcast-netzpolitik-org/id1281525246?mt=2\" iTunes</a , <a href=\"https://netzpolitik.org/2GLuMhSNEFzUIXfx9BDxBt\" Spotify</a  oder mit dem Podcatcher eures Vertrauens, die URL lautet dann <a href=\"https://netzpolitik.org/podcast/\" netzpolitik.org/podcast/</a . Wie immer freuen wir uns \u00fcber Anregungen, Kritik, Lob und Ideen, entweder hier in den Kommentaren oder per Mail an <a href=\"mailto:chris@netzpolitik.org\" chris@netzpolitik.org</a  oder <a href=\"mailto:serafin.dinges@netzpolitik.org\" serafin.dinges@netzpolitik.org</a . Titelmusik von <a href=\"https://trummerschlunk.de/\" Trummerschlunk</a <br / \\n</em </p \\n<hr / \\n<h3 Links und Infos</h3 \\n<ul \\n<li <a href=\"https://tante.cc/2022/02/04/das-dritte-web/\" &#8222;Das dritte Web&#8220;: Tantes Zusammenfassung</a </li \\n<li <a href=\"https://gimletmedia.com/shows/reply-all/j4he7a7/185-the-rainbow-chain\" Podcastempfehlung zu NFTs</a </li \\n<li <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=YQ_xWvX1n9g\" Videoessay &#8222;Line Goes Up&#8220;</a </li \\n<li <a href=\"https://web3isgoinggreat.com/\" Sammelprojekt &#8222;Web3 is going great&#8220;</a </li \\n<li <a href=\"https://djmag.com/news/don-diablo-s-hour-long-concert-nft-sells-12m\" Don Diablos NFT</a </li \\n<li <a href=\"https://www.trummerschlunk.de/\" Titelmusik von Trummerschlunk</a </li \\n<li <a href=\"https://freemusicarchive.org/music/Visager\" Zus\u00e4tzliche Musik von Visager</a </li \\n</ul \\n<h3 Quellen</h3 \\n<ul \\n<li <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=xUpdTubgqmY\" Diablo</a </li \\n<li Don <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=B_eXcsBN64I\" Diablo</a  <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=XOqH6Fs43XE\" NFT</a </li \\n<li <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=COObCRzhFS0\" Don Diablo Tomorrowland</a </li \\n<li <a href=\"https://www.dw.com/de/warum-manche-non-fungible-tokens-nfts-so-hohe-summen-erzielen/a-59969044\" NFT Erkl\u00e4rung Deutsche Welle</a </li \\n<li <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=zzW257BAOQA\" Hosp web3</a </li \\n<li <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=gNVQQj-WsLk\" NFT Finanzfluss</a </li \\n<li <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=xzDj6Oqs9iA\" Web3 Neuland</a </li \\n<li <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=2KNdEEuIhe4\" Bitcoin, Ethereum &#038; Andere &#8211; Sollte ich investieren und wenn ja, wo?!</a </li \\n<li <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=ZTT_47tZP-w\" Crypto Investment</a </li \\n<li <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=9hBC5TVdYT8\" crypto.com</a </li \\n<li <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=GhMY1sEMjUM\" Scalable Werbung</a </li \\n</ul \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/npp-252-zu-web3-zurueck-in-die-zukunft/", "date": "Sat, 23 Apr 2022 06:15:16 +0000"}, "369070": {"title": "KW 16: Die Woche, als Europas \u201edigitales Grundgesetz\u201c vor der T\u00fcr stand", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/2022-1-860x484.jpeg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\"   <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;    Fraktal, generiert mit MandelBrowser von Tomasz \u015amigielski</span </figcaption </figure Die 16. Kalenderwoche geht zu Ende. Wir haben 11 neue Texte mit insgesamt 96.786 Zeichen ver\u00f6ffentlicht. Willkommen zum netzpolitischen Wochenr\u00fcckblick.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/2022-1-860x484.jpeg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\"   <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;    Fraktal, generiert mit MandelBrowser von Tomasz \u015amigielski</span </figcaption </figure <p Liebe Freund:innen von netzpolitik.org!</p \\n<p Sch\u00f6n, dass ihr da seid. Hier hat sich ein bisschen was ver\u00e4ndert. Ab dieser Woche beginnt der netzpolitische Wochenr\u00fcckblick mit dem pers\u00f6nlichen Editorial eines Mitglieds aus der Redaktion. Heute bin ich das. Hallo! Als zweites gibt es eine \u00dcbersicht mit den Artikeln der Woche.</p \\n<p W\u00e4hrend ich diesen Newsletter an einem bew\u00f6lkten Freitagnachmittag in Berlin schreibe, verhandeln in Br\u00fcssel Vertreter:innen von EU-Staaten und EU-Parlament. Es geht um die letzten Details eines wohl historischen Gesetzes. Das Digitale-Dienste-Gesetz, kurz: DSA, kann unseren digitalen Alltag ma\u00dfgeblich pr\u00e4gen. Nachrichtenmedien und einige Politiker:innen nennen es auch &#8222;digitales Grundgesetz&#8220;.</p \\n<p Einen weniger spektakul\u00e4ren Eindruck macht die typische Bebilderung f\u00fcr Berichte \u00fcber den DSA. Immer wieder sehe ich Handy-Touchscreens oder Finger auf der Tastatur. Mit Eingabeger\u00e4ten hat das Gesetz aber herzlich wenig zu tun. Was ich beim DSA vor Augen habe, sind Menschen. Zum Beispiel Leute, die nachts nicht einschlafen k\u00f6nnen, weil sie das Ziel organisierter Hasswellen sind. <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/eu-gesetz-fuer-digitale-dienste-warum-wir-eine-bessere-regulierung-sozialer-medien-brauchen/\" Hassrede ist eines der Themen</a , die der DSA angehen will.</p \\n<p Ich denke an marginalisierte Gruppen, f\u00fcr die Schutz vor Online-\u00dcberwachung auch Schutz vor Gewalt und Verfolgung bedeutet. Hoffnungen auf ein umfassendes Verbot von Dark Patterns und \u00dcberwachungswerbung durch den DSA werden <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/digitale-dienste-gesetz-wie-die-datenindustrie-ein-verbot-von-ueberwachungswerbung-verhinderte/\" voraussichtlich nicht erf\u00fcllt</a .</p \\n<p Ich denke auch an Menschen, deren Nacktaufnahmen gegen ihren Willen im Netz kursieren, und die sich jeden Tag fragen, ob irgendjemand auf der Stra\u00dfe sie vielleicht wiedererkennt. Ein weiteres Thema, das der DSA anpacken k\u00f6nnte \u2013 die teils problematische Regulierung von Pornoseiten <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/kampf-gegen-sexuelle-gewalt-anonyme-pornos-in-gefahr/\" stand bis zuletzt auf der Kippe</a .</p \\n<p Heute habe ich mit meinem Kollegen Alexander Fanta gespannt verfolgt, ob wir die erwartete Einigung noch vor Feierabend vermelden k\u00f6nnen, oder ob sich die Verhandlungen l\u00e4nger ziehen. Stellt sich heraus: Sie ziehen sich. Das Wichtigste zum DSA gibt es also ab n\u00e4chster Woche bei netzpolitik.org.</p \\n<p Ich w\u00fcnsche ein sch\u00f6nes Wochenende und alles Gute<br / \\n<em Sebastian</em </p \\n<p PS: Habt ihr Feedback zum neuen Wochenr\u00fcckblick? Wie gut ist er in euren E-Mail-Clients lesbar? Schreibt gern eine E-Mail mit Beobachtungen und gegebenenfalls einem Screenshot an <a href=\"mailto:newsletter-feedback@netzpolitik.org\" newsletter-feedback@netzpolitik.org</a . Meine lieben Kolleg:innen Jocca und Ole schauen sich das dann an. Vielen Dank!</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/80099a7474ea40cd8c26b51ee807d114\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/kw-16-die-woche-als-europas-digitales-grundgesetz-vor-der-tuer-stand/", "date": "Fri, 22 Apr 2022 16:23:14 +0000"}, "369058": {"title": "Zentrale Meldestelle: Bundeskriminalamt plant jetzt ohne Zuarbeit der sozialen Netzwerke", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"BKA-Chef Holger M\u00fcnch\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/imago-bka-holger-muench-scaled-e1650634000142-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Die Meldestelle wird derzeit &#8222;sukzessive auf- und ausgebaut.&#8220; (Archivbild von BKA-Chef Holger M\u00fcnch)  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   Alle Rechte vorbehalten <a href=\"https://www.imago-images.de/st/0100482818\" IMAGO / IPON</a </span </figcaption </figure Eigentlich sollten soziale Netzwerke und andere Plattformen laut dem NetzDG mutma\u00dflich strafbare Inhalte direkt ans Bundeskriminalamt melden. Weil das rechtlich auf der Kippe steht, setzt die Beh\u00f6rde jetzt offenbar auf andere Meldestrukturen.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"BKA-Chef Holger M\u00fcnch\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/imago-bka-holger-muench-scaled-e1650634000142-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Die Meldestelle wird derzeit &#8222;sukzessive auf- und ausgebaut.&#8220; (Archivbild von BKA-Chef Holger M\u00fcnch)  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   Alle Rechte vorbehalten <a href=\"https://www.imago-images.de/st/0100482818\" IMAGO / IPON</a </span </figcaption </figure <p Urspr\u00fcnglich sollten ab Februar Plattformen m\u00f6glicherweise strafbare Inhalte an eine Zentrale Meldestelle f\u00fcr strafbare Inhalte im Internet (ZMI) melden, angesiedelt beim BKA. Bislang ist deswegen noch keine einzige Meldung von Anbietern bei der ZMI eingegangen, best\u00e4tigt das Bundeskriminalamt gegen\u00fcber netzpolitik.org.</p \\n<p Das kommt nicht \u00fcberraschend: Zwar sieht <a href=\"https://netzpolitik.org/2020/bundestag-entscheidet-ueber-umstrittenes-gesetz-gegen-hasskriminalitaet/\" eigentlich das Netzwerkdurchsetzungsgesetz vor</a , dass Anbieter wie Facebook oder Twitter entsprechende Inhalte samt IP-Adressen der Ersteller:innen an die Beh\u00f6rde weiterleiten. Doch dagegen wehrten sich unter anderem die Konzerne Meta und Google &#8211; <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/verwaltungsgericht-koeln-netzdg-meldepflicht-verstoesst-gegen-unionsrecht/\" und bekamen vor dem Verwaltungsgericht K\u00f6ln</a  vorerst in wichtigen Punkten Recht. Unt\u00e4tig sind die Mitarbeitenden der Meldestelle jedoch nicht, das Bundeskriminalamt setzt offenbar mittlerweile auf eine andere Strategie.</p \\n<p Man habe das Urteil zur Kenntnis genommen, so ein Pressesprecher der Polizeibeh\u00f6rde. Es w\u00fcrden\\xa0&#8222;unabh\u00e4ngig vom Agieren der Telemediendiensteanbieter (TMDA) nunmehr bew\u00e4hrte dezentrale Meldestrukturen, die in den L\u00e4ndern zur Bek\u00e4mpfung von Hass und Hetze im Internet bereits bestehen, sukzessive beim BKA zentral zusammengef\u00fchrt&#8220;, schreibt der Sprecher gegen\u00fcber netzpolitik.org. Das bedeutet: Anstatt von den Plattformen direkt Infos zu bekommen, werden im BKA gemeldete Inhalte zusammengef\u00fchrt. Dabei fehlen jedoch Angaben wie IP-Adresse, mit der die Urheber:innen der Inhalte identifiziert werden sollten.</p \\n<p Das BKA setzt vorerst auf die Zusammenarbeit mit der\\xa0hessischen Zentralstelle zur Bek\u00e4mpfung der Internet- und Computerkriminalit\u00e4t sowie auf\\xa0deren regionale Kooperationspartner aus den Aktionsprogrammen \u201eHessen gegen Hetze\u201c und \u201eKeine Macht dem Hass\u201c sowie Meldungen der Zentral- und Ansprechstelle Cybercrime NRW (ZAC Nordrhein-Westfalen) bei der Staatsanwaltschaft K\u00f6ln mit deren regionalen Kooperationspartner aus der Initiative \u201eVerfolgen statt nur l\u00f6schen\u201c.</p \\n<p K\u00fcnftig w\u00fcrden auch Meldungen der Meldestelle \u201eREspect!\u201c der Jugendstiftung im Demokratiezentrum Baden-W\u00fcrttemberg in die Arbeit einflie\u00dfen. Bei Initiativen wie \u201eREspect!\u201c k\u00f6nnen alle Inhalte melden. Die Betreiber:innen schreiben auf ihrer Seite, sie w\u00fcrden bei einem Versto\u00df gegen deutsches Recht die L\u00f6schung des gemeldeten Inhalts beantragen. &#8222;Verfasserinnen und Verfasser von Volksverhetzung werden konsequent angezeigt&#8220;, hei\u00dft es weiter.</p \\n<p F\u00fcr die Zukunft sei &#8222;auch eine Erg\u00e4nzung der Kooperation der ZMI im BKA um weitere Initiativen und zivilrechtliche Partner denkbar&#8220;, hei\u00dft es aus der Pressestelle des BKA. Konkrete Angaben, welche zivilgesellschaftlichen oder zivilrechtlichen Partner hier denkbar w\u00e4ren, machte das BKA nicht.\\xa0</p \\n<h3 Wenig auskunftsfreudig</h3 \\n<p Keine Angaben macht das Bundeskriminalamt auch zu der Anzahl der Personen, die in der ZMI derzeit arbeiten und im Jahr 2022 noch besetzt werden sollen. Ende Januar <a href=\"https://www.spiegel.de/netzwelt/web/hatespeech-so-ermittelt-das-bka-ab-februar-gegen-online-hetzer-a-a42fd0f9-2d09-4baa-9a74-0d8b64b60f80\" berichtete der Spiegel</a , dass &#8222;bei Weitem nicht alle der 200 geplanten Stellen besetzt&#8220; seien. Die Zentralstelle werde sukzessive auf- und ausgebaut, hei\u00dft es vage in der Antwort des BKA.\\xa0Auch zu der Anzahl der bereits bearbeiteten Vorg\u00e4nge oder aus diesen Vorg\u00e4ngen hervorgegangen Strafanzeigen will das BKA vorerst nichts sagen.\\xa0</p \\n<p Sehr deutlich positioniert sich das BKA hingegen zu den Aufgaben der ZMI. Diese wird nicht selbst im Internet auf Streife gehen. Oder wie das BKA sagt: &#8222;In diesem Kontext erfolgen keine eigeninitiierten oder anlassunabh\u00e4ngigen Recherchen nach strafbaren Inhalten im Internet. Die ZMI im BKA pr\u00fcft vielmehr eingehenden Meldungen auf deren strafrechtliche Relevanz sowie potentielle Gef\u00e4hrdungen.&#8220; In den F\u00e4llen, in denen eine strafrechtliche Relevanz gegeben sei, sei es Aufgabe der ZMI, den Verursacher des gemeldeten Posts festzustellen, um den Vorgang im Erfolgsfall an die \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Strafverfolgungsbeh\u00f6rde, in der Regel das zust\u00e4ndige Landeskriminalamt, abgeben zu k\u00f6nnen.</p \\n<h3 &#8222;M\u00f6glichst medienbruchfrei&#8220;</h3 \\n<p Wie die Meldestelle technisch aufgebaut und wie die Abl\u00e4ufe gestaltet sind, wollte das BKA hingegen nicht verraten. &#8222;Grunds\u00e4tzlich soll die Anlieferung der Meldungen \u00fcber eine technische Schnittstelle erfolgen und die \u00fcbermittelten Informationen in einem strukturierten und standardisierten Prozess den Mitarbeitenden in der ZMI m\u00f6glichst medienbruchfrei zur Verf\u00fcgung gestellt werden&#8220;, hei\u00dft es in der Antwort auf die Presseanfrage von netzpolitik.org. Dieser digitale Workflow solle die von den Mitarbeitenden zu treffenden Einsch\u00e4tzungen bestm\u00f6glich vorbereiten und unterst\u00fctzen.\\xa0Ob das schon umgesetzt ist, l\u00e4sst sich aus der Antwort nicht herauslesen.</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/e9d3fc413a354922bf9649aa62154967\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/zentrale-meldestelle-bundeskriminalamt-plant-jetzt-ohne-zuarbeit-der-sozialen-netzwerke/", "date": "Fri, 22 Apr 2022 13:41:12 +0000"}, "368992": {"title": "Alle Cookies ablehnen: Danke f\u00fcr das absolute Minimum, Google", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"American Cookies symbolisieren Cookies im Browser; der neue &quot;Reject All&quot;-Button ist sichtbar\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/reject-all-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Das Mindeste (Symbolbild)  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;    Cookies: Pixabay/ Pape_PhotoArt , Logo und Button: Google; Montage: netzpolitik.org</span </figcaption </figure Jahrelang hat uns Google mit unn\u00f6tig komplizierten Cookie-Bannern gequ\u00e4lt. Ohne die Drohung einer saftigen Millionenstrafe w\u00e4re das noch ewig so weitergegangen. Ein Kommentar.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"American Cookies symbolisieren Cookies im Browser; der neue &quot;Reject All&quot;-Button ist sichtbar\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/reject-all-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Das Mindeste (Symbolbild)  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;    Cookies: Pixabay/ Pape_PhotoArt , Logo und Button: Google; Montage: netzpolitik.org</span </figcaption </figure <p Ironie in \u00dcberschriften funktioniert nicht, das habe ich mal gelernt. Deshalb m\u00f6chte ich am Anfang einmal kurz klarstellen, dass ich das &#8222;Danke&#8220; ironisch meine. Ich bin Google nicht dankbar daf\u00fcr, dass es bald einen direkt sichtbaren <a href=\"https://www.theverge.com/2022/4/21/23035289/google-reject-all-cookie-button-eu-privacy-data-laws\" &#8222;Reject all&#8220;-Button</a  zum einfachen Ablehnen aller Cookies geben soll. Dieser Button ist das Mindeste.</p \\n<p Wer bisher alle verzichtbaren Cookies ablehnen wollte, musste etwa bei Google oder YouTube folgenden Klickweg zur\u00fccklegen: Anpassen &gt; Aus &gt; Aus &gt; Aus &gt; Best\u00e4tigen. F\u00fcnf Klicks. Ich lege hiermit offen: Das habe ich jetzt erst f\u00fcr diesen Artikel ausprobiert. Zuvor habe ich das kein einziges Mal gemacht. Nie. Kein Mensch hat die Nerven daf\u00fcr, und Google wei\u00df das genau.</p \\n<p Kein Mensch au\u00dfer diesem einen Kollegen bei netzpolitik.org, der mich nochmal extra darauf hingewiesen hat, dass er teils mehrmals t\u00e4glich durch die Cookie-Banner-H\u00f6lle geht.</p \\n<p Der zwischenmenschlich absolut unzumutbare Klickweg zum Ablehnen der Cookies ist jedenfalls ein ausgestreckter Mittelfinger an Abermillionen Google-Nutzer:innen in Europa. Botschaft: Ihr wollt mehr Privatsph\u00e4re? Dann viel Spa\u00df beim Klickweg durch unseren virtuellen Irrgarten, der euch immer wieder aufs Neue innerlich zerm\u00fcrbt, ihr Luschen.</p \\n<p Aber jetzt kommt der &#8222;Reject All&#8220;-Button. In Frankreich soll es ihn schon geben. Bald soll er in ganz Europa auftauchen.</p \\n<figure class=\"wp-caption aligncenter\" id=\"attachment_368996\" style=\"width: 760px;\" <a href=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/reject-all-button-kreis.jpg\" <img alt=\"Neues Cookie-Banner mit Reject-All-Button\" class=\"size-large wp-image-368996\" height=\"428\" id=\"longdesc-return-368996\" longdesc=\"https://netzpolitik.org?longdesc=368996&amp;referrer=368992\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/reject-all-button-kreis-1200x675.jpg\" tabindex=\"-1\" width=\"760\" / </a <figcaption class=\"wp-caption-text\" id=\"caption-attachment-368996\" Da ist er.  <span class=\"media-license-caption\"   -    Screenshot: Google</span </figcaption </figure \\n<p Und zwar genau dort, wo der Blick zuerst hinf\u00e4llt. Damit die meisten Leute ganz intuitiv immer alle Cookies ablehnen. Google ist da einfach nochmal in sich gegangen und hat erkannt, dass Datensammelei per Cookies ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Eingriff in die Privatsph\u00e4re ist, und dass <a href=\"https://netzpolitik.org/2019/im-zeitalter-des-ueberwachungskapitalismus/\" \u00dcberwachungskapitalismus</a  der Gesellschaft mehr schadet als nutzt. \u2013 Na, habt ihr das kurz geglaubt? Sorry, das war schon wieder Ironie. Ich bringe damit meine \u00fcber viele Jahre gereifte Frustration zum Ausdruck. Das n\u00e4chste Mal markiere ich Ironie mit dem Clowns-Emoji \ud83e\udd21, damit man sie sofort bemerkt.</p \\n<p Nein, leider ist der neue Reject-All-Button noch immer nicht dort, wo der Blick zuerst hinf\u00e4llt. Nach wie vor bewegt sich die Maus zuerst intuitiv auf den &#8222;Accept All&#8220;-Button ganz unten rechts. Solche kleinen Designentscheidungen passieren mit voller Absicht und dienen dazu, die Klicks von Millionen Menschen zu lenken. Gro\u00dfe Unternehmen loten in A-B-Testings aus, wie die Nutzer:innen mit ihren Websites interagieren.</p \\n<h3 Sackdreist durchgemogelt</h3 \\n<p Immerhin, der neue &#8222;Reject All&#8220;-Button befindet sich direkt links daneben. Sichtbarer denn je, so viel muss man eingestehen, und ein Klick gen\u00fcgt. Aber Google bewegt sich damit keinen Millimeter weiter, als es unbedingt muss. In der Pressemitteilung zum neuen Button hei\u00dft es zur Begr\u00fcndung, &#8222;Regulierungsbeh\u00f6rden&#8220; h\u00e4tten ihre &#8222;Leitlinien f\u00fcr die Einhaltung der Vorschriften&#8220; aktualisiert.</p \\n<p Immer diese kleinkarierten, b\u00fcrokratischen Finessen. \ud83e\udd21</p \\n<p In Wahrheit hat sich Google jahrelang sackdreist durchgemogelt und den eigentlichen Sinn von Cookie-Bannern mit manipulativen Klickwegen untergraben. Das hat nichts mit unklar formulierten Leitlinien zu tun. Wer das Ablehnen von Cookies hinter f\u00fcnf Klicks versteckt, handelt gezielt, mutwillig und gegen die Interessen von Menschen, die aus gutem Recht nicht von Cookies getrackt werden m\u00f6chten.</p \\n<figure class=\"wp-caption aligncenter\" id=\"attachment_369005\" style=\"width: 760px;\" <a href=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/klickweg.jpg\" <img alt=\"Bisheriger Klickweg um alle Cookies abzulehnen\" class=\"size-large wp-image-369005\" height=\"428\" id=\"longdesc-return-369005\" longdesc=\"https://netzpolitik.org?longdesc=369005&amp;referrer=368992\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/klickweg-1200x675.jpg\" tabindex=\"-1\" width=\"760\" / </a <figcaption class=\"wp-caption-text\" id=\"caption-attachment-369005\" Ich habe aus dem bisherigen Klickweg zum Ablehnen aller Cookies eine Collage gebaut und gebe ihr den Titel &#8222;OB DAS EIN WITZ SEIN SOLL HAB ICH GEFRAGT&#8220;.  <span class=\"media-license-caption\"   -    Screenshot: Google. Collage: netzpolitik.org</span </figcaption </figure \\n<p Was Google wohl wirklich Dampf gemacht hat: Im Januar hat die franz\u00f6sische Datenschutzbeh\u00f6rde CNIL eine <a href=\"https://www.cnil.fr/fr/cookies-la-cnil-sanctionne-google-hauteur-de-150-millions-deuros\" dreistellige Millionenstrafe verh\u00e4ngt</a  \u2013 150 Millionen Euro \u2013 weil Google das Annehmen aller Cookies viel einfacher macht als das Ablehnen. Drei Monate Zeit hat die Beh\u00f6rde Google gegeben, um etwas zu \u00e4ndern. F\u00fcr jeden Tag Verzug h\u00e4tte der Konzern 100.000 Euro Strafe zahlen m\u00fcssen. Und siehe da, drei Monate sp\u00e4ter ist der Reject-All-Button da.</p \\n<p Tats\u00e4chlich erw\u00e4hnt Google die franz\u00f6sische CNIL ausdr\u00fccklich in der eigenen Pressemitteilung, schreibt allerdings von &#8222;spezifischen Anweisungen&#8220; der Beh\u00f6rde. Ich vermute mal, die &#8222;spezifische Anweisung&#8220; aus Frankreich bestand vor allem aus drei Worten: <em 150 Millionen Euro</em . Schade, dass es solche Strafen offenbar braucht, bis sich etwas bewegt. Ob ich glaube, dass nun auch alle anderen Websites dem Beispiel von Google freiwillig folgen und ihre hinterh\u00e4ltigen Cookie-Banner abschaffen? Nun: \ud83e\udd21.</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/32bc3833266a455caa08481c86098696\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/alle-cookies-ablehnen-danke-fuer-das-absolute-minimum-google/", "date": "Fri, 22 Apr 2022 09:20:19 +0000"}, "368919": {"title": "Kinderschutzfunktion: Apple startet Nacktscanner in seinem Messenger", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"iPhone Screens, die den Nutzer:innen angezeigt werden\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/iphone-messenger-scan-blur-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Diese Warnhinweise bekommen Nutzer:innen gezeigt, wenn die Funktion eingeschaltet ist.  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/bJFJPuE15bU\" Apple und engin akyurt / Bearbeitung: netzpolitik.org</a </span </figcaption </figure Apple kann per Messenger verschickte Nacktbilder jetzt erkennen und automatisch unkenntlich machen. Die zun\u00e4chst nicht in Deutschland verf\u00fcgbare Kinderschutzfunktion ist eine deutlich abgespeckte Version der urspr\u00fcnglich geplanten Chatkontrolle.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"iPhone Screens, die den Nutzer:innen angezeigt werden\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/iphone-messenger-scan-blur-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Diese Warnhinweise bekommen Nutzer:innen gezeigt, wenn die Funktion eingeschaltet ist.  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/bJFJPuE15bU\" Apple und engin akyurt / Bearbeitung: netzpolitik.org</a </span </figcaption </figure <p Apple hat angek\u00fcndigt, dass auf seinen Endger\u00e4ten in mehreren L\u00e4ndern eine neue Kinderschutzfunktion aktiviert werden kann. Ist die als <a href=\"https://support.apple.com/en-us/HT212850\" &#8222;Communication Safety in Messages&#8220;</a  benannte Funktion angeschaltet, dann untersucht das Ger\u00e4t bei Nutzung von Apples Messenger eingehende und ausgehende Fotos auf Nacktheit. Das US-Magazin <a href=\"https://www.theverge.com/2022/4/21/23035183/ios-messages-communication-safety-nudity-sexually-explicit-message-blurring\" The Verge berichtet</a , dass das Feature in Gro\u00dfbritannien, Kanada, Australien und Neuseeland eingef\u00fchrt werden soll.</p \\n<p Sobald die Technologie Nacktheit erkennt, wird demnach das Bild unscharf gemacht und eine Warnmeldung an das Kind ausgespielt. Das Kind kann dann entscheiden, ob es die sendende Person blockt, sich an eine Kinderschutzorganisation wendet oder jemand anderes ins Vertrauen setzt. Alternativ kann das Kind sich das mutma\u00dfliche Nacktbild dennoch anzeigen lassen. Nicht mehr vorgesehen ist die urspr\u00fcnglich geplante Warnmeldung an die Eltern, die scharfe <a href=\"https://twitter.com/KendraSerra/status/1423365222841135114?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1423367106972852228%7Ctwgr%5E%7Ctwcon%5Es2_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.theverge.com%2F2021%2F8%2F6%2F22613365%2Fapple-icloud-csam-scanning-whatsapp-surveillance-reactions\" Kritik ausgel\u00f6st hatte</a . Die Jugend- und Kinderschutzidee hinter der Technik ist, dass Kinder weder Nacktfotos von sich verschicken noch diese empfangen sollten.</p \\n<h3 Daten bleiben auf Endger\u00e4t</h3 \\n<p Im Gegensatz zu der heftig umstrittenen &#8222;Chatkontrolle&#8220; sollen bei diesem System keine Daten au\u00dferhalb des Endger\u00e4tes verglichen werden. Das Scannen soll nur auf dem Ger\u00e4t mittels einer Bilderkennungssoftware stattfinden. Es soll weder Benachrichtigungen an die Eltern geben, noch an Apple oder sonstige Stellen.\\xa0</p \\n<p &#8222;Messages analysiert Bildanh\u00e4nge und stellt fest, ob ein Foto Nacktheit enth\u00e4lt, w\u00e4hrend die Ende-zu-Ende-Verschl\u00fcsselung der Nachrichten beibehalten wird&#8220;, so das Unternehmen in einer Erkl\u00e4rung, <a href=\"https://www.theguardian.com/technology/2022/apr/20/apple-says-new-child-safety-feature-to-be-rolled-out-for-uk-iphones\" die die britische Zeitung Guardian zitiert</a . &#8222;Die Funktion ist so konzipiert, dass kein Hinweis auf die Erkennung von Nacktheit jemals das Ger\u00e4t verl\u00e4sst. Apple erh\u00e4lt keinen Zugriff auf die Nachrichten, und es werden keine Benachrichtigungen an die Eltern oder andere Personen gesendet.&#8220;</p \\n<p Apple hatte schon im vergangenen Jahr diese und andere Funktionen angek\u00fcndigt, den Rollout aber <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/nach-protesten-apple-verschiebt-plaene-zur-durchsuchung-von-dateien-auf-iphones/\" nach massiven Protesten vorerst auf Eis gelegt</a . Geplant war damals auch, dass Bilder von Nutzer:innen durchsucht und mit Datenbanken bekannter Darstellungen von Kindesmissbrauch abgeglichen werden. Diese andere \\xa0Form des Client-Side-Scannings f\u00fchrt Apple nun vorerst nicht ein. Es ist unklar, ob die Kinderschutzfunktion generell die Akzeptanz von Client-Side-Scanning erh\u00f6hen k\u00f6nnte.</p \\n<h3 Pl\u00e4ne f\u00fcr Chatkontrolle in der EU</h3 \\n<p Die EU-Kommission <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/eu-kommission-geleakter-pruefbericht-geht-mit-chatkontrolle-hart-ins-gericht/\" plant derzeit ein Gesetzespaket</a , das m\u00f6glicherweise Internetanbieter dazu verpflichten wird, Inhalte auf den Smartphones von unbescholtenen B\u00fcrger:innen auf Darstellungen von Kindesmissbrauch zu durchsuchen \u2013 und zwar bevor sie Messenger wie WhatsApp nutzen. Diese Pl\u00e4ne werden <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/eu-kommission-warum-die-chatkontrolle-so-gefaehrlich-ist/\" in der \u00f6ffentlichen Debatte als &#8222;Chatkontrolle&#8220; bezeichnet</a , Fachleute sprechen auch von Client-Side-Scanning. Die EU-Kommission will sie am 11. Mai der \u00d6ffentlichkeit vorstellen.</p \\n<p Der Meta-Konzern, zu dem WhatsApp, Facebook und Instagram geh\u00f6ren, <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/client-side-scanning-facebook-stellt-sich-gegen-chatkontrolle/\" stellt sich gegen solche Pl\u00e4ne</a . Meta h\u00e4lt es derzeit f\u00fcr ausgeschlossen, Technologien wie die &#8222;Chatkontrolle&#8220; einzuf\u00fchren, ohne die Ende-zu-Ende-Verschl\u00fcsselung zu schw\u00e4chen oder zu brechen. Der Konzern sieht die negativen Auswirkungen auf Privatsph\u00e4re, Meinungsfreiheit und andere Rechte als so gravierend und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig an, dass ein Durchsuchen von Inhalten auf den Smartphones der Nutzer:innen &#8222;nicht weiterverfolgt werden&#8220; sollte \u2013 selbst wenn es technisch m\u00f6glich w\u00e4re.\\xa0</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/7bcd1bde961e4348bf0344758327e653\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/kinderschutzfunktion-apple-startet-nacktscanner-in-seinem-messenger/", "date": "Thu, 21 Apr 2022 14:18:01 +0000"}, "368861": {"title": "Predator von Cytrox: Sp\u00e4hsoftware auf Telefon von griechischem Journalisten entdeckt", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Das Bild zeigt den Ausschnitt von zwei sitzenden Personen, die ein Smartphone in den H\u00e4nden halten.\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/stephen-petrey-j5UkXPJZgfs-unsplash-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Das Telefon eines \u00e4gyptischen Oppositionellen wurde mit Pegasus und Predator behelligt (Symbolbild).  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/j5UkXPJZgfs\" Stephen Petrey</a </span </figcaption </figure Ein Untersuchungsausschuss im EU-Parlament soll den Einsatz von Trojanern gegen Oppositionelle und Medienschaffende in Europa aufarbeiten. Auch deutsche Auftraggeber:innen k\u00f6nnten nach einer Analyse des Meta-Konzerns ins Visier geraten.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Das Bild zeigt den Ausschnitt von zwei sitzenden Personen, die ein Smartphone in den H\u00e4nden halten.\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/stephen-petrey-j5UkXPJZgfs-unsplash-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Das Telefon eines \u00e4gyptischen Oppositionellen wurde mit Pegasus und Predator behelligt (Symbolbild).  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/j5UkXPJZgfs\" Stephen Petrey</a </span </figcaption </figure <p Am 10. M\u00e4rz hat das Europ\u00e4ische Parlament die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses zum Trojanerprogramm Pegasus beschlossen, vergangenen Dienstag traf sich dieser zur <a href=\"https://multimedia.europarl.europa.eu/en/webstreaming/committee-of-inquiry-to-investigate-use-of-pegasus-and-equivalent-surveillance-spyware_20220419-1645-COMMITTEE-PEGA\" konstituierenden Sitzung</a . Hintergrund sind bekannt gewordene Eins\u00e4tze der von der israelischen NSO Group hergestellten Sp\u00e4hsoftware gegen Oppositionelle und Journalist:innen in Ungarn und Polen. Die Firma will ihr Werkzeug in fast alle L\u00e4nder Europas verkauft haben, <a href=\"https://www.newyorker.com/magazine/2022/04/25/how-democracies-spy-on-their-citizens\" berichtet das Magazin New Yorker</a .</p \\n<p An der Untersuchung mit der Abk\u00fcrzung \u201ePEGA\u201c sind Abgeordnete beteiligt, die selbst mit der NSO-Sp\u00e4hsoftware \u00fcberwacht wurden, hierzu geh\u00f6rt etwa der katalanische Politiker Carles Puigdemont. Diesen \u201eCatalanGate\u201c hatte die kanadische Forschungsgruppe Citizen Lab zum Start von \u201ePEGA\u201c <a href=\"https://citizenlab.ca/2022/04/catalangate-extensive-mercenary-spyware-operation-against-catalans-using-pegasus-candiru/\" \u00f6ffentlich gemacht</a . Auch die EU-Kommission war <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/spaehsoftware-eu-kommission-offenbar-ziel-von-staatstrojanern/\" offenbar Ziel des Trojaners</a .</p \\n<h3 Untersuchung von Citizen Lab</h3 \\n<p Die EU-Abgeordneten haben den <a href=\"https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2022-0071_DE.html\" Auftrag des Ausschusses</a  vorsorglich auf \u201e\u00e4hnliche \u00dcberwachungs- und Sp\u00e4hsoftware\u201c ausgeweitet, wenn diese \u201eunter Ausnutzung von IT-Schwachstellen auf mobilen Ger\u00e4ten installiert ist\u201c. Das k\u00f6nnte sich etwa im Fall des Trojaners Predator, der zur Zeit in Griechenland f\u00fcr Aufregung sorgt, als kluger Schachzug erweisen.</p \\n<p Am 11. April hat das griechische Internetmagazin Inside Story <a href=\"https://insidestory.gr/article/who-was-tracking-mobile-phone-journalist-thanasis-koukakis\" bekannt gemacht</a , dass die Sp\u00e4hsoftware auf dem Telefon des auf Finanzen und Korruption spezialisierten Journalisten Thanasis Koukakis gefunden wurde. Auch hier lag der Meldung eine Untersuchung von Citizen Lab zugrunde. Demnach gelang die Infektion des Mobiltelefons von Koukakis durch eine personalisierte Textnachricht mit einem kompromittierten Link. Als m\u00f6glicher Urheber wird <a href=\"https://www.haaretz.com/israel-news/tech-news/israeli-predator-spyware-found-in-phone-of-top-greek-investigative-reporter-1.10748821\" der zivile Geheimdienst in Griechenland</a  genannt. </p \\n<p Hersteller von Predator ist die Firma Cytrox, die <a href=\"https://balkaninsight.com/2022/01/06/wine-weapons-and-whatsapp-a-skopje-spyware-scandal/\" laut BalkanInsight</a  2017 von f\u00fcnf israelischen Staatsangeh\u00f6rigen und einem Ungarn als Aktiengesellschaft in Skopje (Nordmazedonien) gegr\u00fcndet wurde. Eigent\u00fcmer des inzwischen zu einer Gesellschaft in Ungarn geh\u00f6renden Unternehmens sei der 70-j\u00e4hrige israelische Luftwaffenveteran Meir Shamir. Als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer gilt der Nordmazedonier Ivo Malinkovksi. Cytrox soll weitere Produktionsst\u00e4tten und B\u00fcros in Ungarn und Israel unterhalten. </p \\n<h3 Pegasus vs. Predator</h3 \\n<p Predator funktioniert auf Telefonen mit Android und iOS-Betriebssystemen und sammelt Informationen aus mobilen Ger\u00e4ten und damit verbundenen Cloud-Diensten. Dateien, Fotos, Internetverl\u00e4ufe, Kontakte und Passw\u00f6rter werden nach einer erfolgreichen Infektion an die Auftraggeber:innen ausgeleitet.</p \\n<p Bekannt wurde die Software unter anderem aus \u00c4gypten, wo Citizen Lab den Einsatz auf Mobiltelefonen von zwei Oppositionellen <a href=\"https://citizenlab.ca/2021/12/pegasus-vs-predator-dissidents-doubly-infected-iphone-reveals-cytrox-mercenary-spyware/\" nachweisen konnte</a . Die Infektion erfolgte durch den Klick auf einen Link in einer Whatsapp-Nachricht. Einem der Betroffenen wurde sogar zus\u00e4tzlich der NSO-Trojaner aufgespielt, was die Forscher:innen zur \u00dcberschrift \u201ePegasus vs. Predator\u201c veranlasste.</p \\n<p Im Dezember hatte der Meta-Konzern 50.000 Inhaber:innen von Facebook- oder Instagram-Accounts vor staatlicher \u00dcberwachung mit Trojaner-Programmen gewarnt und Accounts stillgelegt. Auch die Sp\u00e4hsoftware Predator wurde in dem <a href=\"https://www.heise.de/downloads/18/3/2/3/4/1/2/1/Threat-Report-on-the-Surveillance-for-Hire-Industry.pdf#page=10\" dazu ver\u00f6ffentlichten Bericht</a  erw\u00e4hnt. Die Trojaner-Schmiede Cytrox geh\u00f6rt demnach zu den sieben Firmen, deren Pr\u00e4senz aus 1.500 gef\u00e4lschten Konten in sozialen Netzwerken von Meta getilgt wurde. Allein 300 dieser Accounts sollen laut Facebook von Cytrox eingerichtet worden sein.</p \\n<h3 Konkurrenz zur NSO Group</h3 \\n<p Nicht nur die Tatsache, dass mit Predator ein Journalist in einem EU-Mitgliedstaat \u00fcberwacht wurde, bringt die Software auf das Radar des Untersuchungsausschusses im Br\u00fcsseler Parlament. Cytrox wird der sogenannten \u201eIntellexa-Allianz\u201c zugerechnet, in der sich verschiedene Trojaner-Hersteller zusammengeschlossen haben, wohl auch um gegen\u00fcber anderen Herstellern wie NSO Group konkurrenzf\u00e4hig zu sein. Nach eigenen Aussagen verf\u00fcgt das Netzwerk \u00fcber sechs Standorte und Forschungslabors in ganz Europa.</p \\n<p Als Konstrukteur der \u201eIntellexa-Allianz\u201c gilt <a href=\"https://www.forbes.com/sites/thomasbrewster/2019/08/05/a-multimillionaire-surveillance-dealer-steps-out-of-the-shadows-and-his-9-million-whatsapp-hacking-van/\" der israelische Ex-Kommandeur Tal Dilian</a , der daran mit seiner Firma WiSpear beteiligt ist. Das offenbar in Passitora Ltd. umbenannte Unternehmen mit Sitz auf Zypern geriet 2019 in die Schlagzeilen, als Dilian einen schwarzen Van mit \u00dcberwachungstechnik im Wert von neun Millionen Dollar <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=Tl3mpywMYFA\" auf die Insel brachte</a .</p \\n<p Bislang hat der Untersuchungsausschuss noch nicht festgelegt, welche Zeug:innen zur Anh\u00f6rung vorgeladen werden, auf jeden Fall wird dies aber Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Trojaner-Firmen betreffen. Unter Umst\u00e4nden k\u00f6nnten auch deutsche Beh\u00f6rden ins Visier geraten. Laut Meta wird die Sp\u00e4hsoftware von Cytrox in Armenien, Saudi-Arabien, Oman, Kolumbien, C\u00f4te d&#8217;Ivoire, Vietnam und den Philippinen eingesetzt. Neben Griechenland ist Deutschland laut Metas Bericht der zweite bekannte EU-Mitgliedstaat, in den Predator verkauft wurde.</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/53e8d5e398754064af8fcea6920569e0\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/predator-von-cytrox-spaehsoftware-auf-telefon-von-griechischem-journalisten-entdeckt/", "date": "Thu, 21 Apr 2022 13:32:38 +0000"}, "368805": {"title": "Climate measures: Behind closed doors, EU officials talk about banning Bitcoin", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Klimakiller Bitcoin?\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/bitcoin_illu_rz-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\"   <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de\" rel=\"license\" target=\"_blank\" CC-BY 4.0</a  <a href=\"http://oohaa.de/\" Oliver Hinzmann</a </span </figcaption </figure Crypto\\'s voracious appetite for electricity is causing alarm in Brussels. Behind closed doors, the European Commission and the German government are talking about countermeasures. We publish documents that show how the EU could ban Bitcoin.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Klimakiller Bitcoin?\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/bitcoin_illu_rz-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\"   <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de\" rel=\"license\" target=\"_blank\" CC-BY 4.0</a  <a href=\"http://oohaa.de/\" Oliver Hinzmann</a </span </figcaption </figure <p For its fans, Bitcoin is the money of the future and the basis of a new economic system: digital and without central control. Anyone who wants to can join in. That&#8217;s because the network that runs Bitcoin is decentralized and runs on thousands of devices around the world. All it needs is an Internet connection, a computer and electricity.</p \\n<p But it is precisely the latter, Bitcoin&#8217;s hunger for energy, that is becoming a global problem. Instead of ordinary computers, crypto miners are using specialized high-performance devices, so-called ASICs. These are necessary to solve the complicated cryptographic problems that Bitcoin uses to protect itself against manipulation.</p \\n<p Critics consider this the currency&#8217;s Achilles&#8216; heel. U.S. Treasury Secretary Janet Yellen has said that Bitcoin <a href=\"https://www.cnbc.com/2021/02/22/yellen-sounds-warning-about-extremely-inefficient-bitcoin.html\" is &#8222;extremely inefficient&#8220;</a  and consumes &#8222;staggering&#8220; amounts of electricity.</p \\n<p Amid the Ukraine war and rising energy prices, this criticism seems pressing. While Ethereum, the second-largest cryptocurrency after Bitcoin, <a href=\"https://www.bloomberg.com/news/articles/2022-04-06/why-ethereum-s-coming-merge-matters-for-crypto\" wants to switch to the much more frugal proof-of-stake method</a , such a switch is unlikely for Bitcoin. That&#8217;s because the decentralized structure that makes Bitcoin attractive to its fans makes updates nearly impossible.</p \\n<p Bitcoin consumes around 130 terawatt-hours of electricity annually, researchers at the University of Cambridge estimate in their <a href=\"https://ccaf.io/cbeci/index\" Bitcoin Electricity Consumption Index</a . They expect that figure to rise. By comparison, the whole of Germany consumed around 488 terawatt hours of electricity in 2020. Even though this is only a rough estimate, few experts doubt that Bitcoin and other cryptocurrencies consume immense amounts of electricity.</p \\n<p Warnings that crypto could become a driver of climate change are causing unease among officials in Berlin and Brussels. Behind closed doors, the European Commission and the German government are considering a ban on bitcoin mining and trading in the cryptocurrency, according to documents unearthed by netzpolitik.org.</p \\n<p No one can say for sure where in the world bitcoin mining is taking place. China, where until last year many Bitcoin facilities were <a href=\"https://www.theguardian.com/technology/2021/apr/07/china-bitcoin-mining-climate-targets-nature-study\" powered by electricity from coal-fired power plants</a , has banned cryptocurrencies across the board.</p \\n<p Since then, new Bitcoin data centers have been popping up in other parts of the world, most notably in the United States. Mining farms <a href=\"https://www.vice.com/en/article/m7v49n/inside-a-bitcoin-mine-at-a-natural-gas-well-in-texas\" next to oil wells in Texas</a  or in <a href=\"https://www.nbcnews.com/tech/tech-news/bitcoin-miners-align-fossil-fuel-firms-alarming-environmentalists-n1280060\" decommissioned coal-fired power plants in Pennsylvania</a , for example, made headlines. Such reports raise fears that a large portion of Bitcoin&#8217;s power needs will be met from fossil fuel sources.</p \\n<p For environmental activists and some researchers, one thing is certain: the world&#8217;s largest cryptocurrency is a climate problem. A <a href=\"https://www.cleanupbitcoin.com/\" campaign by Greenpeace USA and other NGOs</a  is demanding that Bitcoin change its code. Because Bitcoin, like other cryptocurrencies, is based on the proof-of-work algorithm, transactions can only be stored in the blockchain if their validity is proven by a computer&#8217;s work. If Bitcoin changed its code, it could save 99 percent of its power consumption, NGOs say.</p \\n<p Last November, the Swedish Financial Supervisory Authority and Environmental Protection Agency became the first authorities across Europe to call for crypto mining using the proof-of-work method <a href=\"https://www.fi.se/en/published/presentations/2021/crypto-assets-are-a-threat-to-the-climate-transition--energy-intensive-mining-should-be-banned/\" to be banned across the EU</a .</p \\n<p Bitcoin advocates, however, are resisting the proposal to impose a more energy-efficient mining algorithm on the cryptocurrency. &#8222;I think Bitcoin&#8217;s proof-of-work is a social achievement that can help us in times of total crisis,&#8220; says Florian Glatz. According to him, alternatives such as proof-of-stake &#8222;don&#8217;t have the same resilience.&#8220;</p \\n<p The Berlin-based lawyer is co-founder of the European Crypto Initiative, and until recently he was also chairman of the German Blockchain Bundesverband. Instead of imposing legal requirements on Bitcoin, miners should rather use green power or buy CO2 certificates, Glatz says.</p \\n<h3 &#8222;No need to protect the bitcoin community&#8220;</h3 \\n<p European regulators have two tools at their disposal to curb Bitcoin&#8217;s hunger for electricity. One is to ban EU-wide mining of cryptocurrencies that use proof-of-work. However, the effect would be limited: Since hardly any mining happens in EU countries, this would have &#8222;almost no direct effect on the global mining industry &#8211; and thus the energy consumption&#8220; of Bitcoin, says Michel Rauchs, who is a researcher at Cambridge University.</p \\n<p A ban would therefore have to hit not only mining, but also Bitcoin trading. Cryptocurrencies that use proof-of-work would then &#8211; as in China &#8211; be more or less outlawed in the EU.</p \\n<p Documents published by netzpolitik.org show how far such considerations have progressed in European authorities. They come from freedom of information requests to the EU Commission, the German government and <a href=\"https://handlingar.se/en/request/exchange_with_the_ec#incoming-2216\" Swedish authorities</a . Behind closed doors, officials exchange details about a possible course of action, as transcripts of their conversations show.</p \\n<p One <a href=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/Document-9.pdf\" document</a  states a clear rationale for regulating Bitcoin:</p \\n<blockquote \\n<p If Ethereum is able to shift, we could legitimately request the same from BTC. We need to \u201cprotect\u201d other crypto coins that are sustainable. Don\u2019t see need to \u201cprotect\u201d the bitcoin community.</p \\n</blockquote \\n<p These sentences were uttered at a virtual meeting between Swedish and EU officials in November 2021. It&#8217;s unclear who said it, as the Commission redacted the names of the speakers. Who did attend, however, becomes clear through <a href=\"https://handlingar.se/en/request/1299/response/2216/attach/4/Sweden%20bitcoin%20mining.pdf\" an email exchange ahead of the meeting</a . For instance, a senior Commission official responsible for &#8222;blockchain innovation&#8220; in Europe.</p \\n<p At the meeting, one of those present raises a crucial question. Bluntly, the person asks whether the EU shouldn&#8217;t generally ban the trading of cryptocurrencies that, like Bitcoin, use the proof-of-work method. The answer: redacted. The reason the Commission states for the redaction is to protect an &#8222;ongoing decision-making process&#8220;.</p \\n<p Officials at the meeting also discuss the consequences of a possible ban on investors. &#8222;How would disappearance of bitcoin affect consumers?&#8220; asks one person involved, following up with an instant reply: those who own Bitcoin are aware of the currency&#8217;s large price fluctuations. &#8222;Do not need additional protection measures.&#8220;</p \\n<p The conversations suggest that a possible ban on mining or even trading Bitcoin is on the table, Alex de Vries says. An economist at the University of Amsterdam, he runs the <a href=\"https://digiconomist.net/\" influential blog Digicomist</a  and was able to review the documents obtained by netzpolitik.org. &#8222;Pretty clear language there,&#8220; he says.</p \\n<h3 &#8222;There is no excess energy&#8220;</h3 \\n<p Another conference call by the Commission with Swedish officials in February 2022 was joined by a senior official from Germany&#8217;s Federal Environment Ministry, <a href=\"https://handlingar.se/en/request/1299/response/2216/attach/3/AW%20initiative%20on%20bitcoinproof%20of%20work%20meeting%20on%2032%20at%201430%201530%20ny.pdf?cookie_passthrough=1\" according to emails disclosed under Swedish FOI law</a . The <a href=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/DG-Connect-crypto-mining-February-3-2022-meeting-minutes.pdf\" Commission&#8217;s minutes</a  fail to record who made individual statements. But the document shows that officials find a key argument made by Bitcoin supporters to be implausible.</p \\n<p The crypto scene defends the sustainability of proof-of-work by claiming that mining can make productive use of surplus electricity when wind or solar plants produce more than the power grid can absorb, therefore contributing to climate protection by storing &#8222;worthless&#8220; energy.</p \\n<p However, this is hardly the case in real terms, says one of the people present at the conference call. &#8222;Excess energy can be diverted to other markets. Methods of storing energy will improve. Hydrogen production can take excess energy. There is no excess energy.&#8220;</p \\n<p The document also disputes assertions that miners are satisfied with an energy surplus. &#8222;Miners want to be connected all the time. It is not in their interest to be intermittent user, as the machines are not earning anything when switched off.&#8220;</p \\n<p While these talks are underway at the official level, an attempt to limit cryptocurrencies&#8216; hunger for power is failing in the European Parliament. Currently, the EU is debating a law called Markets in Crypto-Assets that would regulate crypto trading.</p \\n<p In <a href=\"https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/ECON-AM-693740_EN.pdf\" amendments to the regulation</a , some MEPs want to stipulate that only cryptocurrencies that meet clear environmental sustainability criteria may be traded. Currencies that consume a lot of electricity would only be allowed to a &#8222;small extent&#8220; &#8211; a severe restriction on Bitcoin trading in the EU.</p \\n<h3 &#8222;Bitcoin&#8217;s guardian angel&#8220;</h3 \\n<p MEPs debated the quasi-revolutionary proposal in the Parliament&#8217;s Economic Affairs Committee last winter &#8211; at first virtually unnoticed by the public. But when a crypto news site <a href=\"https://www.btc-echo.de/news/bitcoin-spd-gruene-und-linke-fordern-verbot-in-der-eu-135678/\" reported on a possible &#8222;Bitcoin ban&#8220;</a , an outcry ensued. Crypto fans talked about a &#8222;scandal&#8220; that could damage the European economy, <a href=\"https://www.btc-echo.de/news/bitcoin-verbot-wie-der-mica-skandal-mein-vertrauen-in-die-eu-erschuettert-137020/\" even confidence in the EU itself</a . After conservative and liberal MEPs helped to defeat the proposal, German conservative MEP Stefan Berger<a href=\"https://twitter.com/DrStefanBerger/status/1513489540031422470\"  accepted accolades as &#8222;Bitcoin&#8217;s guardian angel.&#8220;</a </p \\n<p The MEP who introduced the failed proposal for a greener Bitcoin is Sven Giegold. The Green party politician has since moved from Brussels to Berlin and has taken office as State Secretary in the Federal Ministry of Economics and Climate Protection in December. His ministry declined to comment on whether Giegold will continue to push for a Bitcoin trade ban.</p \\n<p The German government does not officially commit to taking concrete steps against crypto-mining. There is currently &#8222;an exchange at many levels on the question of how Bitcoin could be set up more sustainably,&#8220; a press spokeswoman for the German Environment Ministry told netzpolitik.org.</p \\n<p To effectively regulate Bitcoin, however, as many countries as possible would have to get on board &#8211; especially countries where a lot of crypto mining happens. &#8222;What is needed here, therefore, is as international a solution as possible,&#8220; the spokeswoman said.</p \\n<p The European Commission &#8222;is aware of the negative energy and environmental footprint of cryptocurrencies like bitcoin,&#8220; <a href=\"https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/E-9-2021-002829-ASW_EN.pdf\" it has recently said</a , but it likewise does not comment on possible specific measures.</p \\n<p Asked about the documents obtained by netzpolitik.org, a spokesperson said that the Commission is &#8222;aware that the Swedish and German authorities are investigating ways to ban it and will continue its regular discussions with Member States, including Swedish and German authorities.&#8220;</p \\n<h3 &#8222;Only targeting Bitcoin price is likely to work&#8220;</h3 \\n<p A first step could be taken by a new energy efficiency directive <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/HTML/?uri=CELEX:52021PC0558&amp;from=EN\" proposed by the European Commission</a . It would require member states to collect and publish data on the energy consumption of data centres. For the first time, there could then be labels for facilities that consume a particularly large amount of electricity &#8211; a characteristic that probably applies to many Bitcoin farms.</p \\n<p But for economist Alex de Vries, that is hardly an effective measure against crypto&#8217;s hunger for electricity. Improving &#8222;device efficiency has never reduced Bitcoin&#8217;s energy consumption&#8220; de Vries says. &#8222;In this industry you can improve the machine, but at best that will just make people run two devices instead of one.&#8220;</p \\n<p The economist agrees that mining bans in Europe have little impact on Bitcoin&#8217;s energy footprint because mining is virtually location-independent. As long as Bitcoin&#8217;s price continues to rise, the same holds true for the cryptocurrency&#8217;s energy consumption, he says. &#8222;This is also why targeting the Bitcoin price is the only thing likely to work.&#8220;</p \\n<p <a href=\"https://www.cell.com/action/showPdf?pii=S2542-4351%2821%2900083-0\" De Vries argues</a  that for this to happen, policymakers would have to tax transactions or restrict the trading of certain cryptocurrencies.</p \\n<p The debate on how to deal with Bitcoin and other crypto-currencies must be continued, Green MEP Rasmus Andresen tells netzpolitik.org. In order to curb climate change, ecological criteria are also needed for cryptocurrencies. &#8222;So the last word has not been spoken yet.&#8220;</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/b3f6c95418e44cea9453d0944bf182c7\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/climate-measures-behind-closed-doors-eu-officials-talk-about-banning-bitcoin/", "date": "Thu, 21 Apr 2022 10:33:27 +0000"}, "368082": {"title": "Interne Dokumente: EU t\u00fcftelt an Bitcoin-Verbot", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Klimakiller Bitcoin?\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/bitcoin_illu_rz-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\"   <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de\" rel=\"license\" target=\"_blank\" CC-BY 4.0</a  <a href=\"http://oohaa.de/\" Oliver Hinzmann</a </span </figcaption </figure Bitcoin ist ein Stromfresser. Hinter verschlossenen T\u00fcren denken Beamt:innen von EU und Bundesregierung \u00fcber ein Verbot nach. Wie sie Argumente von Bitcoin-Fans einsch\u00e4tzen, zeigen bislang unver\u00f6ffentlichte Dokumente.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Klimakiller Bitcoin?\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/bitcoin_illu_rz-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\"   <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de\" rel=\"license\" target=\"_blank\" CC-BY 4.0</a  <a href=\"http://oohaa.de/\" Oliver Hinzmann</a </span </figcaption </figure <p F\u00fcr seine Fans ist Bitcoin das Geld der Zukunft und Basis eines neuen Wirtschaftssystems: Digital und ohne zentrale Kontrollinstanz. Wer mitmachen will, kann mitmachen. Denn das Netzwerk, das Bitcoin betreibt, l\u00e4uft dezentral \u00fcber tausende Ger\u00e4te auf der ganzen Welt. Um sich daran zu beteiligen braucht es nur einen Internetanschluss, einen Rechner und Strom.</p \\n<p Letzteres aber, der Energiehunger von Bitcoin, w\u00e4chst zum globalen Problem heran. Statt gew\u00f6hnlicher Computer verwenden Bitcoin-Miner spezialisierte Hochleistungsrechner. Die sind notwendig, um die komplizierten kryptographischen Probleme zu l\u00f6sen, mit denen Bitcoin sich gegen Manipulation sch\u00fctzt. Kritiker:innen halten den Algorithmus f\u00fcr die Achillesferse der W\u00e4hrung. US-Finanzministerin Janet Yellen bem\u00e4ngelt, <a href=\"https://www.cnbc.com/2021/02/22/yellen-sounds-warning-about-extremely-inefficient-bitcoin.html\" Bitcoin sei &#8222;extrem ineffizient</a &#8220; und verbrauche &#8222;atemberaubende&#8220; Strommengen.</p \\n<p Gerade in Zeiten des Ukraine-Krieges und steigender Energiepreise wirkt diese Kritik dr\u00e4ngend. Doch w\u00e4hrend Ethereum, die zweitgr\u00f6\u00dfte Kryptow\u00e4hrung nach Bitcoin, <a href=\"https://www.bloomberg.com/news/articles/2022-04-06/why-ethereum-s-coming-merge-matters-for-crypto\" auf die viel sparsamere Proof-of-Stake-Methode wechseln will</a , ist eine solche Umstellung bei Bitcoin unwahrscheinlich. Denn die dezentrale Struktur, die Bitcoin f\u00fcr seine Fans attraktiv macht, macht Updates beinahe unm\u00f6glich.</p \\n<p Rund 130 Terawattstunden Strom verbraucht Bitcoin j\u00e4hrlich, sch\u00e4tzen Forscher:innen der Universit\u00e4t Cambridge in <a href=\"https://ccaf.io/cbeci/index\" ihrem Bitcoin Electricity Consumption Index</a . Tendenz steigend. Zum Vergleich: Ganz Deutschland verbrauchte 2020 rund 488 Terawattstunden Strom. Auch wenn das nur eine grobe Sch\u00e4tzung ist, bezweifeln wenige Expert:innen, dass Bitcoin und andere Kryptow\u00e4hrungen immense Strommengen verbraucht.</p \\n<p Warnungen, dass Krypto zu einem Treiber des Klimawandels werden k\u00f6nnte, sorgen bei Beamt:innen in Berlin und Br\u00fcssel f\u00fcr Unruhe. Hinter verschlossenen T\u00fcren denken f\u00fchrende Beamt:innen der EU-Kommission und der deutschen Bundesregierung sogar \u00fcber ein Verbot von Bitcoin-Mining und dem Handel mit der Kryptow\u00e4hrung nach \u2013 das zeigen Dokumente, die netzpolitik.org ver\u00f6ffentlicht. Auch auf politischer Ebene k\u00f6nnte es daf\u00fcr Unterst\u00fctzung geben.</p \\n<figure class=\"wp-caption alignnone\" id=\"attachment_368542\" style=\"width: 727px;\" <img alt=\"Kohlekraftwerk in Texas\" class=\"size-medium wp-image-368542\" height=\"484\" id=\"longdesc-return-368542\" longdesc=\"https://netzpolitik.org?longdesc=368542&amp;referrer=368082\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/sam-larussa-Jqlv433YFI0-unsplash-727x484.jpg\" tabindex=\"-1\" width=\"727\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" id=\"caption-attachment-368542\" Stromhunger: Ein Kohlekraftwerk in Texas  <span class=\"media-license-caption\"   -   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/Jqlv433YFI0\" Sam LaRussa</a </span </figcaption </figure \\n<p Niemand kann genau sagen, wo \u00fcberall auf der Welt Bitcoin-Mining betrieben wird. China, wo bis zum Vorjahr <a href=\"https://www.theguardian.com/technology/2021/apr/07/china-bitcoin-mining-climate-targets-nature-study\" viele Bitcoin-Anlagen mit Strom aus Kohlekraftwerken betrieben</a  wurden, hat Kryptow\u00e4hrungen generell verboten. Seither tauchen neue Bitcoin-Rechenzentren in anderen Weltgegenden auf, vor allem in den USA. F\u00fcr Schlagzeilen sorgten etwa <a href=\"https://www.vice.com/en/article/m7v49n/inside-a-bitcoin-mine-at-a-natural-gas-well-in-texas\" Miningfarmen neben \u00d6lquellen</a  in Texas oder <a href=\"https://www.nbcnews.com/tech/tech-news/bitcoin-miners-align-fossil-fuel-firms-alarming-environmentalists-n1280060\" in ausgemusterten Kohlekraftwerken in Pennsylvania</a . Solche Berichte lassen f\u00fcrchten, dass ein gro\u00dfer Teil des Strombedarfs von Bitcoin aus fossilen Energiequellen gedeckt wird.</p \\n<p F\u00fcr Umweltaktivist:innen und einige Forscher:innen steht fest: Die weltgr\u00f6\u00dfte Kryptow\u00e4hrung ist ein Klimaproblem. Eine <a href=\"https://www.cleanupbitcoin.com/\" Kampagne von Greenpeace USA und anderen Umwelt-NGOs</a  fordert, Bitcoin m\u00fcsse seinen Code \u00e4ndern. Denn Bitcoin beruht wie andere Kryptow\u00e4hrungen auf dem Proof-of-Work-Algorithmus. Bei diesem k\u00f6nnen nur dann Transaktionen in der Blockchain gespeichert werden, wenn ihre G\u00fcltigkeit durch Arbeitsleistung eines Computers bewiesen wird. \u00c4ndere Bitcoin seinen Code, k\u00f6nne es 99 Prozent seines Stromverbrauchs einsparen, sagen die NGOs.</p \\n<p Als europaweit erste Beh\u00f6rden forderten die schwedische Finanzaufsicht und Umweltbeh\u00f6rde im vergangenen November, Krypto-Mining mit der Proof-of-Work-Methode <a href=\"https://www.fi.se/en/published/presentations/2021/crypto-assets-are-a-threat-to-the-climate-transition--energy-intensive-mining-should-be-banned/\" in der ganzen EU zu verbieten</a .</p \\n<p Bitcoin-Bef\u00fcrworter:innen wehren sich jedoch gegen den Vorschlag, der Kryptow\u00e4hrung einen energieeffizienteren Mining-Algorithmus aufzuzwingen. &#8222;Ich halte den Bitcoin-Proof-of-Work f\u00fcr eine gesellschaftliche Errungenschaft, die uns in Zeiten der totalen Krise helfen kann&#8220;, sagt etwa Florian Glatz. Alternativen wie Proof-of-Stake h\u00e4tten &#8222;nicht die selbe Resilienz&#8220;. Der Berliner Anwalt ist Mitgr\u00fcnder der <a href=\"https://www.crypto-initiative.eu/\" European Crypto Initiative</a , bis vor Kurzem war er Vorsitzender des deutschen Blockchain Bundesverband. Statt Bitcoin gesetzliche Vorschriften zu machen, sollten Miner lieber \u00d6kostrom verwenden oder CO2-Zertifikate kaufen, sagt Glatz.</p \\n<h3 &#8222;Keine Notwendigkeit, die Bitcoin-Community zu sch\u00fctzen&#8220;</h3 \\n<p Im Werkzeugkasten der EU gibt es zwei Mittel, um den Stromhunger von Bitcoin zu d\u00e4mpfen. So k\u00f6nnte sie EU-weit das Mining von jenen Kryptow\u00e4hrungen verbieten, die Proof-of-Work verwenden. Der Effekt w\u00e4re allerdings beschr\u00e4nkt: <span class=\"css-901oao css-16my406 r-poiln3 r-bcqeeo r-qvutc0\" Denn da in EU-L\u00e4ndern kaum Mining passiere, h\u00e4tte dies bei Bitcoin &#8222;nahezu keine direkte Wirkung auf die globale Miningindustrie \u2014 und somit den Energieverbrauch&#8220;, sagt Michel Rauchs, der an der Universit\u00e4t Cambridge zu der Frage forscht. </span </p \\n<p Ein Verbot m\u00fcsste daher nicht nur Mining, sondern auch den Handel mit Bitcoin treffen. Kryptow\u00e4hrungen, die den Stromfresser Proof-of-Work verwenden, w\u00e4ren dann \u2013 wie in China \u2013 in der EU nur noch verdeckt verwendbar.</p \\n<p Wie weit solche \u00dcberlegungen in europ\u00e4ischen Beh\u00f6rden gediehen sind, zeigen Dokumente, die netzpolitik.org ver\u00f6ffentlicht. Sie stammen aus Informationsfreiheitsanfragen bei <a href=\"https://www.asktheeu.org/en/request/documents_on_crypto_mining\" der EU-Kommission</a , <a href=\"https://fragdenstaat.de/anfrage/austausch-zum-thema-kryptowahrungen/\" der deutschen Bundesregierung</a  und <a href=\"https://handlingar.se/en/request/exchange_with_the_ec#incoming-2216\" schwedischen Beh\u00f6rden</a . Hinter verschlossenen T\u00fcren tauschen sich Beamte detailreich \u00fcber ein m\u00f6gliches Vorgehen aus, wie Mitschriften ihrer Gespr\u00e4che zeigen.</p \\n<p In <a href=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/Document-9.pdf\" einem der Dokumente</a  hei\u00dft es etwa \u00fcber den Wechsel von Etherum zur klimafreundlicheren Proof-of-Stake-Methode:</p \\n<blockquote \\n<p Wenn Ethereum in der Lage ist, zu wechseln, k\u00f6nnten wir legitimerweise dasselbe von [Bitcoin] verlangen. Wir m\u00fcssen andere Krypto-Coins &#8217;sch\u00fctzen&#8216;, die nachhaltig sind. [Wir] sehen keine Notwendigkeit, die Bitcoin-Community zu &#8217;sch\u00fctzen&#8216;.</p \\n</blockquote \\n<p Diese S\u00e4tzen fielen bei einem virtuellen Meeting zwischen schwedischen und EU-Beamten im November 2021. Wer sie ge\u00e4u\u00dfert hat, bleibt unklar, denn die Kommission schw\u00e4rzt in ihren Aufzeichnungen die Namen der Sprecher:innen. Wer teilnahm, darauf l\u00e4sst allerdings <a href=\"https://handlingar.se/en/request/1299/response/2216/attach/4/Sweden%20bitcoin%20mining.pdf\" ein E-Mail-Wechsel vor dem Treffen</a  schlie\u00dfen. Etwa ein f\u00fchrender Kommissionsbeamter, der f\u00fcr &#8222;Blockchain-Innovation&#8220; in Europa zust\u00e4ndig ist.</p \\n<h3 Sollte die EU Bitcoin-Handel verbieten? Geschw\u00e4rzte Antwort</h3 \\n<p Bei dem Treffen wirft einer der Anwesenden eine entscheidende Frage auf. Unverbl\u00fcmt formuliert die Person, ob die EU nicht den Handel mit Kryptow\u00e4hrungen, die wie Bitcoin die Proof-of-Work-Methode verwenden, generell verbieten soll? Die Antwort: geschw\u00e4rzt. Als Begr\u00fcndung nennt die Kommission den Schutz des &#8222;laufenden Entscheidungsprozesses&#8220;.</p \\n<figure class=\"wp-caption alignnone\" id=\"attachment_368675\" style=\"width: 726px;\" <img alt=\"Berlaymont-Geb\u00e4ude\" class=\"size-medium wp-image-368675\" height=\"484\" id=\"longdesc-return-368675\" longdesc=\"https://netzpolitik.org?longdesc=368675&amp;referrer=368082\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/christian-lue-MZWBMNP7Nro-unsplash-726x484.jpg\" tabindex=\"-1\" width=\"726\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" id=\"caption-attachment-368675\" \u00dcberlegungen zu Krypto: Am EU-Hauptsitz in Br\u00fcssel  <span class=\"media-license-caption\"   -   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/MZWBMNP7Nro\" Christian Lue</a </span </figcaption </figure \\n<p Die Beamt:innen besprechen bei dem Treffen auch die Konsequenzen eines m\u00f6glichen Verbots f\u00fcr Investor:innen. &#8222;Wie w\u00fcrde das Verschwinden von Bitcoin sich auf Verbraucher:innen auswirken?&#8220;, fragt eine beteiligte Person. Sie gibt auch gleich die Antwort: Wer Bitcoin besitze, sei sich der gro\u00dfen Preisschwankungen der W\u00e4hrung bewusst. &#8222;Wir brauchen keine zus\u00e4tzlichen Schutzma\u00dfnahmen.&#8220;</p \\n<p Die Unterredungen lie\u00dfen darauf schlie\u00dfen, dass ein m\u00f6gliches Verbot von Mining oder gar Handel von Bitcoin auf dem Tisch liege, glaubt Alex de Vries. Der Wirtschaftswissenschaftler an der Universit\u00e4t Amsterdam betreibt den <a href=\"https://digiconomist.net/\" einflussreichen Blog Digicomist</a , er konnte die Dokumente von netzpolitik.org einsehen. &#8222;Die Sprache ist ziemlich klar.&#8220;</p \\n<h3 &#8222;Es gibt keine \u00fcbersch\u00fcssige Energie&#8220;</h3 \\n<p Im Februar 2022 folgt eine weitere Video-Konferenz der EU-Kommission mit schwedischen Beamt:innen, diesmal ist laut <a href=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/AW-initiative-on-bitcoinproof-of-work-meeting-on-32-at-1430-1530-ny.pdf\" offengelegten E-Mails</a  auch ein Abteilungsleiter aus dem deutschen Bundesumweltministerium dabei. Die <a href=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/DG-Connect-crypto-mining-February-3-2022-meeting-minutes.pdf\" Notizen der Kommission aus dem Gespr\u00e4ch</a  lassen erneut offen, von wem einzelne \u00c4u\u00dferungen stammen. Das Dokument zeigt aber, dass die Beamt:innen ein Schl\u00fcsselargument von Bitcoin-Fans f\u00fcr unglaubw\u00fcrdig halten.</p \\n<p Die Krypto-Szene verteidigt die Nachhaltigkeit von Proof-of-Work gerne mit dem Behauptung, dass f\u00fcr Mining haupts\u00e4chlich &#8222;\u00fcbersch\u00fcssiger&#8220; Strom verwendet werde.\\xa0 Das geschehe, wenn etwa Wind- oder Solaranlagen mehr produzierten, als das Stromnetz aufnehmen k\u00f6nne. Bitcoin sei daher sogar ein Beitrag zum Klimaschutz, weil es wertlose Energie speichere.</p \\n<p Dies sei jedoch real kaum der Fall, sagt einer der Anwesenden bei dem Gespr\u00e4ch. Denn Strom k\u00f6nne in andere M\u00e4rkte umgeleitet werden. Zudem verbesserten sich die Speicherm\u00f6glichkeiten rasch, etwa durch Wasserstoff. &#8222;Es gibt keine \u00fcbersch\u00fcssige Energie.&#8220; Auch w\u00fcrden sich die Miner kaum mit \u00dcbersch\u00fcssen zufrieden geben. &#8222;Es ist nicht in ihrem Interesse, unregelm\u00e4\u00dfige Nutzer zu sein, da die Maschinen im ausgeschalteten Zustand nichts abwerfen.&#8220;</p \\n<p W\u00e4hrend diese Unterredungen auf beamtlicher Ebene laufen, scheitert im EU-Parlament ein Versuch, den Stromhunger von Kryptow\u00e4hrungen zu beschr\u00e4nken. Derzeit ber\u00e4t die EU \u00fcber ein Gesetz, dass den Handel mit Krypto-Werten regeln soll. In <a href=\"https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/ECON-AM-693740_EN.pdf\" Erg\u00e4nzungsantr\u00e4gen zu der Verordnung</a  wollen einige Abgeordnete festschreiben, dass nur Kryptow\u00e4hrungen gehandelt werden d\u00fcrfen, die klare \u00f6kologische Nachhaltigkeitskriterien erf\u00fcllen. W\u00e4hrungen, die viel Strom verbrauchen, w\u00e4ren nur noch in &#8222;geringem Umfang&#8220; erlaubt \u2013 eine deutliche Beschr\u00e4nkung f\u00fcr Bitcoin in der EU.</p \\n<h3 Ein CDU-Mann als &#8222;Bitcoin-Schutzengel&#8220;</h3 \\n<p Den quasi-revolution\u00e4ren Vorschlag debattieren im vergangenen Winter Abgeordnete im Wirtschaftsausschuss des Parlaments, zun\u00e4chst praktisch unbeachtet von der \u00d6ffentlichkeit. Doch als Nachrichtenseiten aus der Krypto-Szene <a href=\"https://www.btc-echo.de/news/bitcoin-spd-gruene-und-linke-fordern-verbot-in-der-eu-135678/\" \u00fcber ein m\u00f6gliches &#8222;Bitcoin-Verbot&#8220; berichten</a , gibt es dort einen Aufschrei: Es handle sich um einen &#8222;Skandal&#8220;, der der europ\u00e4ischen Wirtschaft schade und <a href=\"https://www.btc-echo.de/news/bitcoin-verbot-wie-der-mica-skandal-mein-vertrauen-in-die-eu-erschuettert-137020/\" sogar dem Vertrauen in die EU</a . Konservative und liberale Abgeordnete springen in die Bresche. Nachdem sie die Vorschl\u00e4ge ablehnen, l\u00e4sst sich der CDU-Mann Stefan Berger <a href=\"https://twitter.com/DrStefanBerger/status/1513489540031422470?s=20&amp;t=PDxPIsRzCyRm5P6ETaWIOQ\" als &#8222;Bitcoin-Schutzengel&#8220; feiern</a .</p \\n<p Der gr\u00fcne Abgeordnete, der den gescheiterten Vorschlag f\u00fcr die \u00d6kologisierung von Bitcoin im EU-Parlament einbrachte, ist Sven Giegold. Er ist inzwischen von Br\u00fcssel nach Berlin gewechselt und sitzt seit Dezember als Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz. Dort antwortet der zust\u00e4ndige Pressesprecher nicht auf unsere Frage, ob Giegold sich weiterhin f\u00fcr Handelsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Bitcoin einsetzt.</p \\n<figure class=\"wp-caption alignnone\" id=\"attachment_368676\" style=\"width: 726px;\" <img alt=\"Sven Giegold\" class=\"size-medium wp-image-368676\" height=\"484\" id=\"longdesc-return-368676\" longdesc=\"https://netzpolitik.org?longdesc=368676&amp;referrer=368082\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/sven-giegold-gruene-staatssekretaer-726x484.jpg\" tabindex=\"-1\" width=\"726\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" id=\"caption-attachment-368676\" Nun in Berlin: Der Gr\u00fcne Sven Giegold  <span class=\"media-license-caption\"   -   <a class=\"\" href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/deed.de\" rel=\"license\" target=\"_blank\" CC-BY-SA 2.0</a  <a href=\"https://commons.wikimedia.org/wiki/File:LDK_Dortmund_21.-22.8.2021_(51393113739).jpg\" B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen Nordrhein-Westfalen</a </span </figcaption </figure \\n<p Offiziell m\u00f6chten sich die Bundesregierung nicht darauf festlegen, konkrete Schritte gegen Krypto-Mining zu setzen. Derzeit gebe es &#8222;auf vielen Ebenen einen Austausch zu der Frage, wie sich der Bitcoin nachhaltiger aufstellen lie\u00dfe&#8220;, sagte eine Pressesprecherin des Bundesumweltministeriums gegen\u00fcber netzpolitik.org. Um Bitcoin wirksam zu regulieren, m\u00fcssten jedoch m\u00f6glichst viele Staaten an Bord \u2013 besonders Staaten, in denen viel Krypto-Mining passiere. &#8222;Gefragt ist hier deshalb m\u00f6glichst eine internationale L\u00f6sung&#8220;, so die Sprecherin.</p \\n<p Die EU-Kommission ist sich &#8222;der schlechten Energie- und Umweltbilanz von Kryptow\u00e4hrungen wie Bitcoin bewusst&#8220;, sagt die Kommission <a href=\"https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/E-9-2021-002829-ASW_DE.pdf\" gegen\u00fcber dem EU-Parlament</a . Konkreteres l\u00e4sst sie sich auf unsere Anfrage hin kaum entlocken. Die Kommission wisse, dass schwedische und deutsche Beh\u00f6rden \u00fcber ein m\u00f6gliches Verbot spr\u00e4chen und werde ihre regelm\u00e4\u00dfigen Gespr\u00e4che zu dem Thema mit den Mitgliedsstaaten fortsetzen, sagt ein Sprecher.</p \\n<h3 &#8222;Den Bitcoin-Preis ins Visier nehmen&#8220;</h3 \\n<p Einen ersten Schritt setzen soll nach Vorstellungen in Br\u00fcssel eine neue Energieeffizienz-Richtlinie, die die EU-Kommission <a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/HTML/?uri=CELEX:52021PC0558&amp;from=DE\" im Vorjahr vorgeschlagen</a  hat. Sie soll vorschreiben, dass Mitgliedsstaaten Daten \u00fcber den Energieverbrauch von Rechenzentren sammeln und ver\u00f6ffentlichen. Erstmals k\u00f6nnte es dann Labels f\u00fcr Anlagen geben, die besonders viel Strom verbrauchen \u2013 ein Merkmal, das wohl auf viele Bitcoin-Farmen zutrifft.</p \\n<p F\u00fcr den Wirtschaftswissenschaftler Alex de Vries ist das aber kaum eine wirksame Ma\u00dfnahmen gegen den Stromhunger von Krypto. Die &#8222;Effizienz von Ger\u00e4ten zu verbessern hat nie den Energieverbrauch von Bitcoin gesenkt&#8220;, sagte de Vries. Effizientere Ger\u00e4te f\u00fchrten &#8222;bestenfalls dazu, dass die Leute zwei Ger\u00e4te statt einem betreiben.&#8220;</p \\n<p Der Wirtschaftswissenschaftler glaubt, dass selbst Mining-Verbote in Europa wenig Auswirkungen auf die Energiebilanz von Bitcoin haben, denn Mining sei praktisch ortsunabh\u00e4ngig. So lange der Bitcoin-Preis ansteige, gelte das auch f\u00fcr den Energieverbrauch der Kryptow\u00e4hrung. &#8222;Daher ist wohl das Einzige, das funktioniert, den Bitcoin-Preis ins Visier zu nehmen.&#8220; <a href=\"https://www.cell.com/action/showPdf?pii=S2542-4351%2821%2900083-0\" De Vries argumentiert</a , die Politik m\u00fcsse daf\u00fcr etwa Hersteller von spezialisierten Mining-Rechnern st\u00e4rker besteuern und den Handel bestimmter Kryptow\u00e4hrungen beschr\u00e4nken. Dabei h\u00e4tten Entscheidungen der EU Gewicht.</p \\n<p Die Debatte \u00fcber den Umgang mit Bitcoin und Co. m\u00fcsse jedenfalls weitergef\u00fchrt werden, sagt der gr\u00fcne EU-Abgeordnete Rasmus Andresen gegen\u00fcber netzpolitik.org. Um den Klimawandel einzud\u00e4mmen, brauche es \u00f6kologische Kriterien auch f\u00fcr Kryptow\u00e4hrungen. &#8222;Das letzte Wort ist also noch nicht gesprochen.&#8220;</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/0215dd9d8f104599b871f1c45c497831\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/interne-dokumente-eu-tueftelt-an-bitcoin-verbot/", "date": "Thu, 21 Apr 2022 08:17:25 +0000"}, "368705": {"title": "Kampf gegen sexuelle Gewalt: Anonyme Pornos in Gefahr", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Menschen ohne Kleider\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/illu_anonyme-porns-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Einverst\u00e4ndnis und Anonymit\u00e4t  bei Nacktaufnahmen sind ein Spagat, aber nicht unm\u00f6glich (Symbolbild)  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;    Person links: IMAGO / Addictive Stock; Person Mitte: IMAGO / Wavebreak Media Ltd, Person rechts: IMAGO / CHROMORANGE; Montage: netzpolitik.org</span </figcaption </figure Wer Pornos ver\u00f6ffentlicht, hat ein Recht auf Anonymit\u00e4t \u2013 zugleich sollen Plattformen pr\u00fcfen, dass Nacktaufnahmen einvernehmlich sind. Beides w\u00e4re m\u00f6glich. Doch es gibt Kritik an den geplanten EU-Regeln im Digitale-Dienste-Gesetz.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Menschen ohne Kleider\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/illu_anonyme-porns-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Einverst\u00e4ndnis und Anonymit\u00e4t  bei Nacktaufnahmen sind ein Spagat, aber nicht unm\u00f6glich (Symbolbild)  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;    Person links: IMAGO / Addictive Stock; Person Mitte: IMAGO / Wavebreak Media Ltd, Person rechts: IMAGO / CHROMORANGE; Montage: netzpolitik.org</span </figcaption </figure <p &#8222;Deine Kurven brechen mir das Herz&#8220;, schreibt jemand unter ein Foto von Mocha. Darin zeigt Mocha sich nackt, ein Bein aufgestellt, eine Hand l\u00e4ssig auf den Oberschenkel gelegt. Mochas Fingern\u00e4gel: altrosa, passend zur T\u00fcr im Hintergrund. Das Bild reicht nur bis zum Hals, ihr Gesicht bleibt verborgen. Ver\u00f6ffentlicht hat sie das Bild an einem Ort namens <a href=\"https://www.reddit.com/r/gonewildcurvy/\" GoneWildCurvy</a  auf dem sozialen Netzwerk Reddit. Selbstbeschreibung: &#8222;eine sichere Community, in der weibliche Redditoren ihre nackten oder teilweise nackten K\u00f6rper zeigen k\u00f6nnen.&#8220;</p \\n<p GoneWildCurvy unterscheidet sich von vielen anderen Nackt-Communitys im Netz. Hier darf kein Bild online sein, wenn sich die darauf gezeigte Person nicht zuvor verifiziert hat. Daf\u00fcr gen\u00fcgen ein Blatt Papier und ein Stift. So hat es auch Mocha gemacht: Auf das Papier kommen der eigene Nickname, das Datum und der Name der Community, GoneWildCurvy. Dann das Papier vor den K\u00f6rper halten und drei Fotos aus verschiedenen Winkeln knipsen. &#8222;Merkt euch, dass alle Beteiligten verifiziert sein m\u00fcssen&#8220;, mahnen die Moderator:innen der Community. Das gilt auch f\u00fcr Paare, wenn von einer Partner:in nur die H\u00e4nde im Foto zu sehen sind.</p \\n<p GoneWildCurvy gibt es seit zehn Jahren und z\u00e4hlt rund 652.000 Mitglieder. Die meisten davon schauen wohl nur zu. &#8222;Wir haben \u00fcber die Jahre lange und hart dar\u00fcber nachgedacht, wie wir Nutzer:innen sch\u00fctzen k\u00f6nnen und zugleich sicherstellen, dass sie Inhalte nur mit vollem Einverst\u00e4ndnis ver\u00f6ffentlichen&#8220;, schreibt Maeby im Gespr\u00e4ch mit netzpolitik.org auf Englisch. Maeby ist Moderatorin bei GoneWildCurvy \u2013 und auch bei der Schwester-Community <a href=\"https://www.reddit.com/r/gonewildcolor\" GoneWildColor.</a  Das hei\u00dft, sie wacht gemeinsam mit anderen Freiwilligen \u00fcber die Regeln.</p \\n<p &#8222;Wir haben Worst-Case-Szenarien im Blick und versuchen, uns darauf vorzubereiten&#8220;, erkl\u00e4rt Maeby. Das spiegelt sich auch in den Regeln wieder. Mindestens eines der Fotos zur Verifikation soll vom Hals bis zu den Knien gehen. &#8222;Wir m\u00fcssen deinen K\u00f6rper sehen, um ihn zu verifizieren&#8220;, hei\u00dft es <a href=\"https://www.reddit.com/r/gonewildcurvy/wiki/verification\" auf einer Erkl\u00e4rseite</a . Das Papier soll zerknittert sein, damit es umso schwerer per Bildbearbeitung gef\u00e4lscht werden kann. Schlecht beleuchtete, unscharfe oder nachbearbeitete Bilder w\u00fcrden nicht akzeptiert.</p \\n<h3 EU k\u00f6nnte anonyme Porno-Uploads verbieten</h3 \\n<p Die Mitglieder der beiden Nackt-Communitys packen damit konstruktiv Probleme an, an dem sich Porno-Imperien und Politiker:innen <a href=\"https://start.me/p/kxwppk/dossier-digitale-gewalt-auf-pornoplattformen\" derzeit international abarbeiten</a . Seit Jahren berichten Nachrichtenmedien \u00fcber <a href=\"https://netzpolitik.org/2020/uebergriff-unter-der-dusche/\" nicht-einvernehmliche Aufnahmen</a  auf den gr\u00f6\u00dften Pornoseiten der Welt. Umgangssprachlich ist von &#8222;Rachepornos&#8220; die Rede, Fachleute sprechen lieber von bildbasierter Gewalt. Betroffene <a href=\"https://www.bbc.com/news/technology-58917993\" wehren sich mit Sammelklagen</a  gegen die Pornoseiten. Petitionen <a href=\"https://www.vice.com/en/article/wxqy4z/petition-shut-down-pornhub-trafficking-hub-earn-it\" sammeln Millionen Unterschriften</a . Politiker:innen in den <a href=\"https://arstechnica.com/tech-policy/2020/12/pornhub-squarely-targeted-in-bipartisan-bill-to-regulate-sex-work-online/\" USA</a  und Europa planen sch\u00e4rfere Gesetze.</p \\n<p Wie l\u00e4sst sich verhindern, dass T\u00e4ter:innen Nacktaufnahmen ohne Einverst\u00e4ndnis verbreiten? Aktuell verhandelt die Europ\u00e4ische Union \u00fcber <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/digitale-dienste-gesetz-eu-koennte-anonyme-uploads-auf-pornoseiten-verbieten/\"  neue Regeln f\u00fcr Pornoseiten</a . Das passiert im Zusammenhang des Digitale-Dienste-Gesetzes. Dieses umfassende Paket zur Internetregulierung ist fast fertig. Der darin geplante Paragraf f\u00fcr Pornoseiten unterscheidet sich jedoch komplett von den anonymen Verfahren. Demnach sollen sich alle Porno-Uploader:innen mit E-Mail und Telefonnummer verifizieren m\u00fcssen. Daf\u00fcr gibt es scharfe Kritik \u2013 dazu sp\u00e4ter mehr.</p \\n<p Der Gedanke hinter der Registrierung per Telefonnummer ist zun\u00e4chst: Sie macht Porno-Uploader:innen identifizierbar. In vielen EU-L\u00e4ndern lassen sich offiziell keine anonymen SIM-Karten mehr kaufen. Verbreitet jemand bildbasierte Gewalt, k\u00f6nnten Ermittlungsbeh\u00f6rden \u00fcber den Telefonprovider Verd\u00e4chtige ausfindig machen.</p \\n<h3 Porno-Regulierung der EU steht auf der Kippe</h3 \\n<p Au\u00dferdem w\u00fcrden potentielle T\u00e4ter:innen zum Nachdenken gezwungen, wenn sie eine Telefonnummer angeben m\u00fcssen, wie Europa-Abgeordnete Alexandra Geese (Gr\u00fcne) im Gespr\u00e4ch mit netzpolitik.org erkl\u00e4rt. Sie hat den Porno-Paragrafen gemeinsam mit Fraktionskolleg:innen der Gr\u00fcnen und der liberalen Fraktion Renew eingebracht. Derzeit ist allerdings nicht klar, ob der Paragraf es \u00fcberhaupt ins Gesetz schafft.</p \\n<p Aktuell sind die Verhandlungen zum Digitale-Dienste-Gesetz in den letzten Z\u00fcgen. Eine Einigung k\u00f6nnte es noch diese Woche Freitag geben, so Geese. &#8222;In den Verhandlungen gibt es eine komplexe Gemengelage. Die Situation \u00e4ndert sich st\u00e4ndig&#8220;. Sie k\u00f6nne nicht ausschlie\u00dfen, dass die Regulierung f\u00fcr Pornoseiten nur in einem Erw\u00e4gungsgrund lande und kein eigener Artikel werde. &#8222;Dann w\u00e4re es eine zahnloser Tiger. Das w\u00e4re eine herbe Niederlage.&#8220;</p \\n<p Die <a href=\"https://annanackt.com/home-de\" Initiative Anna Nackt</a  vertritt in Deutschland die Interessen von Menschen, deren Nacktaufnahmen gegen ihren Willen im Internet verbreitet wurden. Die Initiatorin ist selbst von bildbasierter Gewalt betroffen, m\u00f6chte in der \u00d6ffentlichkeit anonym bleiben und nennt sich daher Anna Nackt. Sie kritisiert das m\u00f6gliche Scheitern einer Regulierung von Pornoseiten im Digitale-Dienste-Gesetz gegen\u00fcber netzpolitik.org. Das w\u00e4re ein &#8222;Schlag ins Gesicht&#8220; f\u00fcr die &#8222;tausenden Frauen und M\u00e4dchen in Europa und weltweit, deren privaten Bilder illegal im Internet verbreitet werden&#8220;.</p \\n<h3 Anonymit\u00e4t sch\u00fctzt Uploader:innen vor Gewalt</h3 \\n<p Die geplante verpflichtende Registrierung per Telefonnummer k\u00e4me jedenfalls einem Verbot anonymer Porno-Uploads gleich \u2013 und das wirft viele Probleme auf. Um den Wert der Anonymit\u00e4t f\u00fcr Uploader:innen zu verstehen, muss man vor allem zwischen zwei Gruppen unterscheiden.</p \\n<p Da sind einmal Menschen, die sich ohne kommerzielle Interessen gerne nackt oder bei Sex zeigen m\u00f6chten. Das ist gelebte sexuelle Selbstbestimmung. Anonymit\u00e4t ist dabei f\u00fcr einige einfach Schutz der Privatsph\u00e4re; f\u00fcr andere bedeutet es Schutz vor Diskriminierung und Gewalt. In Communitys wie RepressedGoneWild posten etwa Frauen aus repressiven Staaten Nacktfotos, um sich gegen die Unterdr\u00fcckung ihrer Sexualit\u00e4t zu wehren. &#8222;Ich poste auf RepressedGoneWild, um den religi\u00f6sen Extremisten ein gro\u00dfes &#8218;Fuck you&#8216; zu zeigen&#8220;, schrieb <a href=\"https://www.vice.com/de/article/ywaxqb/repressedgonewild-nacktfotos-reddit-aus-dem-iran\" eine Nutzerin dem VICE-Magazin</a . Wenn ihre Identit\u00e4t auffliegt, k\u00f6nnte sie get\u00f6tet werden.</p \\n<p Die zweite Gruppe, die Wert auf Anonymit\u00e4t legt, sind kommerzielle Darsteller:innen. Sie verdienen mit Nacktaufnahmen Geld und stehen teilweise auch jenseits von Pornoseiten in der \u00d6ffentlichkeit. Trotzdem sind Datenschutz und Privatsph\u00e4re f\u00fcr sie ein Thema. Das unterstreicht die <a href=\"https://www.eswalliance.org/\" European Sex Workers Rights Alliance</a  (ESWA) im Gespr\u00e4ch mit netzpolitik.org. Mitglied der ESWA sind mehr als 90 Organisationen und Verb\u00e4nde, zw\u00f6lf davon aus Deutschland.</p \\n<h3 Sexarbeiter:innen-Verband gegen Handynummern-Pflicht</h3 \\n<p &#8222;Sexarbeit ist weltweit eine stark stigmatisierte T\u00e4tigkeit und in vielen L\u00e4ndern auch kriminalisiert&#8220;, schreibt ESWA-Sprecher Yigit Aydin auf Englisch. Vielen Sexarbeiter:innen drohe Diskriminierung, Verfolgung, Abschiebung, Verhaftung und k\u00f6rperlicher Gewalt. In vielen F\u00e4llen seien Sexarbeiter:innen erpresst worden, nachdem ihre private Daten in die falschen H\u00e4nde geraten sind. &#8222;F\u00fcr Sexarbeiter:innen ist Online-Sicherheit gleich Offline-Sicherheit&#8220;, schreibt Aydin.</p \\n<p Es stimme zwar, dass gro\u00dfe Plattformen schon jetzt viel mehr Daten sammeln. Aber ESWA pl\u00e4diere f\u00fcr Datenminimierung. &#8222;Indem Plattformen so sensible Daten sammeln, bringen sie Sexarbeiter:innen in Gefahr und erh\u00f6hen die Wahrscheinlichkeit von Datenlecks, die ihnen das Leben kosten k\u00f6nnen&#8220;, schreibt Aydin. ESWA lehnt den EU-Vorsto\u00df ab, wonach Uploader:innen einer Pornoseiten ihre Telefonnummer offenlegen m\u00fcssen. &#8222;Es ist eine Verletzung unseres Rechts auf Privatsph\u00e4re und ein populistischer, \u00fcbereilter und diskriminierender Entwurf.&#8220;</p \\n<h3 Andere Routinen bei professionellen Porno-Drehs</h3 \\n<p Zumindest f\u00fcr die gr\u00f6\u00dften Anbieter wie xHamster und Pornhub d\u00fcrfte die Sammlung von Handynummern keinen gro\u00dfen Unterschied machen. Beide verlangen schon jetzt viel mehr. Uploader:innen sollen etwa Selfies mit ihrem Personalausweis hochladen, und damit deutlich sensiblere Daten herausr\u00fccken als eine Telefonnummer. Zugleich sind Ausweiskontrollen eine verl\u00e4ssliche Methode, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, dass Darsteller:innen vollj\u00e4hrig sind.</p \\n<p F\u00fcr Profis ist die \u00dcberpr\u00fcfung von Einvernehmlichkeit am Filmset zudem l\u00e4ngst Routine. Besonders anschaulich beschreibt das Porno-Darstellerin <a href=\"https://www.br.de/mediathek/podcast/wild-wild-web/the-end-of-pornhub-as-we-know-it/1848496\" Texas Petti im BR-Podcast Wild Wild Web</a . Sie erz\u00e4hlt darin von der Routine beim Dreh f\u00fcr die Pornhub-Schwester Brazzers. &#8222;Die Kamera l\u00e4uft, und bevor dein Shoot startet, hast du deine ID-Card in der Hand&#8220;. Dann m\u00fcsse man eine Menge Fragen beantworten, etwa: &#8222;Bist du dir im Klaren, dass wir gleich pornografisches Material aufnehmen?&#8220; Eine zweite Fragerunde gebe es nach dem Dreh: &#8222;Bist du zufrieden mit dem Material und f\u00fchlst du dich gut dabei, dass dieses Material ver\u00f6ffentlicht werden darf?&#8220; Wir haben Brazzers gefragt, wie diese Routine entwickelt wurde und keine Antwort bekommen.</p \\n<p Die am Set dokumentierten Gespr\u00e4che sind jedenfalls ein gro\u00dfer Unterschied zur blo\u00dfen Angabe einer Telefonnummer. Beim Upload l\u00e4sst sich allein mit einer Telefonnummer nicht \u00fcberpr\u00fcfen, ob eine Person in einer Nacktaufnahme mit der Verbreitung einverstanden ist. Das mag im Profi-Bereich weniger relevant sein, bei nicht-kommerziellen Nutzer:innen aber umso mehr. Eine Telefonnummer kann zwar dabei helfen, Verd\u00e4chtige zu ermitteln. Aber in diesem Szenario ist die bildbasierte Gewalt schon geschehen, wurde bemerkt und Beh\u00f6rden haben Ermittlungen gestartet. Bis all das passiert, kann sich eine Aufnahme millionenfach verbreiten \u2013 ein deutlicher Nachteil dieser Methode.</p \\n<h3 Geese: anonyme Verifikation &#8222;sehr interessant und spannend&#8220;</h3 \\n<p Im Gespr\u00e4ch mit netzpolitik.org zeigt Alexandra Geese Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Kritik an einer verpflichtenden Registrierung per Telefonnummer. &#8222;Die Kritik ist nachvollziehbar und ich teile sie auch. Das ist nicht unproblematisch.&#8220; Die Angabe einer Telefonnummer sei das Ergebnis einer Abw\u00e4gung gewesen. &#8222;Der konkrete Schaden durch digitale sexuelle Gewalt ist jedoch so gro\u00df, dass wir das in Kauf nehmen.&#8220; Bei betroffenen Frauen seien die Sch\u00e4den durch die Verbreitung solcher Aufnahmen teilweise so gro\u00df wie durch einen k\u00f6rperlichen, sexuellen Missbrauch.</p \\n<p Eine anonyme Verifikation per Selfies aller Beteiligten bezeichnet Geese als &#8222;sehr interessant und spannend&#8220;. Die Methode &#8222;w\u00e4re eine sehr hohe Anforderung f\u00fcr die Moderation von Inhalten, aber ich kann mir dieses Verfahren sehr gut vorstellen&#8220;, so Geese. Sie werde das in die aktuell laufenden Verhandlungen zum Digitale-Dienste-Gesetz miteinbringen. Offenbar war diese Methode bislang nicht auf dem Schirm der Gesetzgeber:innen. &#8222;Wir wollen nicht verhindern, dass Menschen Pornos hochladen, sondern dass Aufnahmen gegen den Willen der gezeigten Personen verbreitet werden&#8220;, sagt Geese.</p \\n<h3 Interessenverb\u00e4nde bewerten anonyme Verifikation positiv</h3 \\n<p Anna Nackt von der gleichnamigen Initiative gegen bildbasierte Gewalt zeigt sich aufgeschlossen gegen\u00fcber einer anonymen Verifikation f\u00fcr Porno-Uploads. Wenn sich alle Beteiligten von Nacktaufnahmen anonym verifizieren, dann erscheint die Methode auch f\u00fcr Anna Nackt &#8222;sehr sinnvoll&#8220;. Es greife zwar recht stark in das Gesch\u00e4ftsmodell der gro\u00dfen Seiten ein, da es deutlich mehr Aufwand bedeute. &#8222;Aber das ist ja nichts Schlechtes.&#8220;</p \\n<p GoneWildCurvy-Moderatorin Maeby, die selbst anonyme Verifikation f\u00fcr ihre Communitys durchf\u00fchrt, schreibt \u00fcber die gro\u00dfen Pornoseiten: &#8222;Ich bezweifle stark, dass sie freiwillig etwas implementieren, dass ihre Einnahmen bedroht&#8220;.</p \\n<p Die ESWA bewertet eine anonyme Verifikation ebenso positiv: &#8222;Wir begr\u00fc\u00dfen solche Praktiken einiger Plattformen, die innovative Wege finden, um den Nutzer:innen mehr Anonymit\u00e4t und Privatsph\u00e4re zu erm\u00f6glichen und gleichzeitig sicherzustellen, dass eine Zustimmung vorliegt.&#8220; Zugleich betont ESWA-Sprecher Aydin, dass technische L\u00f6sungen allein nicht reichen. &#8222;Probleme wie bildbasierte sexuelle Gewalt lassen sich am besten angehen, indem man gegen Frauenfeindlichkeit und die Stigmatisierung von Sexarbeiter.innen vorgeht&#8220;. Au\u00dferdem brauche es eine umfassende Sexualerziehung, die darauf abziele, alle Formen geschlechtsspezifischer Gewalt zu bek\u00e4mpfen.</p \\n<h3 Weltgr\u00f6\u00dfte Pornoseite verifiziert anonym \u2013 aber halbherzig</h3 \\n<p Nur wenige versuchen derzeit den Spagat zwischen Einvernehmlichkeit und Anonymit\u00e4t. Ein interessantes Beispiel ist die meistbesuchte Pornoseite der Welt, XVideos. Hier verifizieren sich Nutzer:innen nicht \u00fcber Ausweise wie bei Pornhub und xHamster, sondern \u00fcber ein Video. In dem Video sollen sie ihren Nicknamen und &#8222;XVideos&#8220; auf ein Blatt Papier oder ihren K\u00f6rper schreiben. Das Verfahren \u00e4hnelt der Verifikation bei GoneWildCury und GoneWildColor. Der entscheidende Unterschied: Es ist nicht verpflichtend. Entsprechend lassen sich mutma\u00dfliche Aufnahmen sexualisierter Gewalt dennoch auf der Plattform verbreiten, <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/xvideos-wie-wenig-pornoseite-gegen-sexualisierte-gewalt-tut/\" wie unsere Recherchen im M\u00e4rz zeigten</a .</p \\n<p Auch die popul\u00e4re Reddit-Community <a href=\"https://www.reddit.com/r/gonewild\" GoneWild</a  arbeitet mit anonymer Verifikation. Die bereits erw\u00e4hnten Communitys GoneWildCurvy und GoneWildColor sind sozusagen kleinere Ableger des gro\u00dfen GoneWild, das rund 3,8 Millionen Mitglieder z\u00e4hlt. &#8222;Nicht alle werden sofort gefragt, sich zu verifizieren&#8220;, erkl\u00e4rt ein GoneWild-Moderator gegen\u00fcber netzpolitik.org. &#8222;Aber die meisten Accounts werden w\u00e4hrend ihrer ersten Uploads gefragt oder bevor sie viele Views bekommen.&#8220; Man versuche, m\u00f6gliche nicht-einvernehmliche Accounts auszusortieren, wolle es neuen Accounts aber auch einfach machen, zu posten.</p \\n<h3 Die n\u00e4chsten Tage k\u00f6nnten entscheiden</h3 \\n<p Ans\u00e4tze f\u00fcr anonyme Verifikation gibt es also schon au\u00dferhalb der Nische. Sie werden aber nicht fl\u00e4chendeckend angewandt. Die schlauste Methode bringt wenig, wenn die Schlufpl\u00f6cher gro\u00df sind. Diese Erfahrung hat auch GoneWildCurvy-Moderatorin Maeby gemacht. Sie zeige sich inzwischen nicht mehr \u00f6ffentlich nackt im Netz, schreibt sie \u2013 weil Fremde ihre Fotos gegen ihren Willen an anderen Orten verbreitet h\u00e4tten. Sie habe sie zwar l\u00f6schen lassen, aber sie seien wieder aufgetaucht. &#8222;Es war wie eine Hydra mit vielen K\u00f6pfen.&#8220;</p \\n<p Eine m\u00f6gliche Regulierung durch die EU kann also nicht mehr als ein erster Schritt sein. Mit Sicherheit wird es viele Orte im Netz geben, die sich nicht daran halten. Was genau dazu im Digitale-Dienste-Gesetz zu lesen sein wird, ist derzeit offen.</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/83c340d8293e42299bcfd9fcf06f5366\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/kampf-gegen-sexuelle-gewalt-anonyme-pornos-in-gefahr/", "date": "Wed, 20 Apr 2022 11:47:08 +0000"}, "368723": {"title": "eBay-Stalkingskandal: Einsch\u00fcchterung nach Mafia-Art", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"eBay-Stalkingskandal Schweinchen\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/eBay-Schweinchen-scaled-e1650450526918-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Hier ist der Kopf am Schweinchen noch dran. (Symbolbild)  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/ZKbve9f7Mp4\" Forest Simon</a </span </figcaption </figure Im Ebay-Stalkingskandal will sich laut Medienberichten ein weiterer, hochrangiger T\u00e4ter schuldig bekennen. Es geht um Einsch\u00fcchterungsversuche aus dem Jahr 2019. Mit bizarren Methoden ist der Konzern gegen ein Ebay-kritisches Blogger:innen-Paar vorgegangen.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"eBay-Stalkingskandal Schweinchen\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/eBay-Schweinchen-scaled-e1650450526918-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Hier ist der Kopf am Schweinchen noch dran. (Symbolbild)  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/ZKbve9f7Mp4\" Forest Simon</a </span </figcaption </figure <p Es klingt wie aus einem Mafiafilm: Ein Blogger-Paar, das Ebay kritisiert hat, soll blutige Schweinsmasken erhalten haben, einen konservierten Schweinef\u00f6tus und ein Selbsthilfebuch, das nach dem Tod von Lebensparter:innen helfen soll. Das Paar hatte eine Website betrieben und Newsletter verschickt, die sich kritisch mit Ebay auseinandersetzten.</p \\n<p Wegen dieser Einsch\u00fcchterungsmethoden l\u00e4uft in den USA ein Prozess gegen den ehemaligen Ebay-Sicherheitschef Jim Baugh. Wie <a href=\"https://www.bloomberg.com/news/articles/2022-04-19/former-ebay-security-director-to-plead-guilty-to-cyberstalking\" Bloomberg</a  und <a href=\"https://www.reuters.com/article/ebay-cyberstalking/update-1-former-ebay-executive-to-plead-guilty-to-cyberstalking-campaign-targeting-couple-idUSL2N2WH1PW\" Reuters</a  nun berichten, werde sich Baugh schuldig bekennen. Sein Anwalt William Fick habe das laut Reuters nicht kommentiert.</p \\n<p Der <a href=\"https://www.nytimes.com/2020/09/26/technology/ebay-cockroaches-stalking-scandal.html\" ausufernde Stalking-Fall stammt aus dem Jahr 2019</a  und umfasst neben Baugh eine ganze Reihe an ehemaligen Ebay-Angestellten. Betroffen waren sieben Personen, mindestens f\u00fcnf davon haben sich Reuters zufolge schuldig bekannt. Ihnen war das von Ina und David Steiner betriebene <a href=\"https://www.ecommercebytes.com/\" Portal EcommerceBytes</a  ein Dorn im Auge, das Details zu Gesch\u00e4ftspraktiken und Interna von Ebay ver\u00f6ffentlichte.</p \\n<p Nachdem Ina Steiner und ihr Partner das Gehalt des damaligen Ebay-Chefs Devin Wenig offengelegt hatten, soll Wenig den Wunsch ge\u00e4u\u00dfert haben, Steiner &#8222;auszuschalten&#8220;. Das <a href=\"https://arstechnica.com/tech-policy/2021/07/ebay-manager-imprisoned-for-harassment-of-journalists-the-ceo-wanted-to-take-down/\" berichten US-Medien unter Bezug auf Gerichtsdokumente</a . Reuters zufolge habe Wenig, der selbst nicht angeklagt ist, bestritten, von den Pl\u00e4nen gewusst zu haben. Gegen\u00fcber dem <a href=\"https://www.vox.com/recode/2020/6/18/21295992/ebay-security-stalking-ecommercebytes-cyberstalking-devin-wenig-james-baugh\" US-Magazin Recode</a  habe Wenig erkl\u00e4rt, die Zitate seien falsch interpretiert und aus dem Kontext gerissen worden.</p \\n<h3 Breite Stalking-Kampagne</h3 \\n<p F\u00fcr das Blogger:innen-Paar folgte eine <a href=\"https://www.bostonmagazine.com/news/2021/12/02/ebay-ecommercebytes-stalking/\" orchestrierte Stalking-Kampagne</a . Der Sicherheitschef Baugh soll sogar heimlich das Haus des Paares besucht und geplant haben, ein GPS-Ortungsger\u00e4t an ihrem Auto zu installieren, hei\u00dft es in der <a href=\"https://www.govinfo.gov/app/details/USCOURTS-mad-1_20-cr-10263/summary\" Klageschrift der US-Bundesstaatsanwaltschaft.</a </p \\n<p Nicht alle mutma\u00dflich in den Skandal verwickelten Ebay-Mitarbeiter:innen wurden bislang angeklagt, darunter Wenig und sein damaliger Kommunikationschef Steve Wymer. Beide arbeiten inzwischen nicht mehr f\u00fcr Ebay. Die in Gerichtsdokumenten offengelegten Text-Nachrichten seien &#8222;unangemessen&#8220; gewesen, teilte Ebay dem <a href=\"https://www.bostonmagazine.com/news/2021/12/02/ebay-ecommercebytes-stalking/\" Boston Magazine</a  mit. Ex-CEO Wenig wurde 2019 mit einem goldenen Handschlag in der H\u00f6he von <a href=\"https://www.nytimes.com/2020/09/26/technology/ebay-cockroaches-stalking-scandal.html\" 57 Millionen US-Dollar</a  verabschiedet und arbeitet nun f\u00fcr den Autohersteller General Motors.</p \\n<p In unterschiedlichen Gerichtsverfahren haben sich bislang mehrere hochrangige Ex-Manager:innen schuldig bekannt. Darunter befinden sich <a href=\"https://www.justice.gov/usao-ma/pr/two-former-ebay-employees-plead-guilty-aggressive-cyberstalking-campaign-targeting-natick\" Stephanie Popp</a  aus der &#8222;Global Intelligence&#8220;-Abteilung, <a href=\"https://www.justice.gov/usao-ma/pr/two-former-ebay-employees-plead-guilty-aggressive-cyberstalking-campaign-targeting-nati-0\" Stephanie Stockwell</a  aus dem Global Intelligence Center und Philip Cooke, der die Sicherheitsoperationen der Handelsplattform \u00fcberwachen sollte. Letzterer wurde mittlerweile zu <a href=\"https://www.reuters.com/world/us/former-ebay-employee-gets-18-months-prison-abominable-cyberstalking-campaign-2021-07-27/\" 18 Monaten Haft</a  verurteilt.</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/1bbb4ed56fcf4c4db249b9ec774bd273\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/ebay-stalkingskandal-einschuechterung-nach-mafia-art/", "date": "Wed, 20 Apr 2022 11:32:17 +0000"}, "368677": {"title": "F\u00f6rderung des Breitbandausbaus: Kommunen f\u00fcrchten Rosinenpicken der Netzbetreiber", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Kommunen f\u00fcrchten Rosinenpicken beim Breitbandausbau\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/Rosinenpicken_Breitbandausbau-scaled-e1650445753703-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Eine falsche Gigabitstrategie von Digitalminister Wissing k\u00f6nnte zu mehr Rosinenpicken der privaten Netzbetreiber f\u00fchren, f\u00fcrchten Kommunen.  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/bn8T5Pu5o1M\" Markus Winkler</a </span </figcaption </figure Derzeit verhandelt der Bund mit den L\u00e4ndern, wie die k\u00fcnftige F\u00f6rderung des Breitbandausbaus aussehen soll. Vor allem Kommunen f\u00fcrchten, dabei unter die R\u00e4der zu geraten.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Kommunen f\u00fcrchten Rosinenpicken beim Breitbandausbau\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/Rosinenpicken_Breitbandausbau-scaled-e1650445753703-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Eine falsche Gigabitstrategie von Digitalminister Wissing k\u00f6nnte zu mehr Rosinenpicken der privaten Netzbetreiber f\u00fchren, f\u00fcrchten Kommunen.  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/bn8T5Pu5o1M\" Markus Winkler</a </span </figcaption </figure <p Das Tauziehen zwischen Bund und L\u00e4ndern rund um die k\u00fcnftige F\u00f6rderung des Breitbandausbaus ist voll im Gange. Doch der Riss durchzieht auch die L\u00e4nder: F\u00fcr verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gut ausgebaute L\u00e4nder stellen sich meist ganz andere Fragen als f\u00fcr schlechter versorgte.</p \\n<p &#8222;Die digitale Kluft droht immer gr\u00f6\u00dfer zu werden, wenn andere L\u00e4nder schon die k\u00fcnftige F\u00f6rderung planen, wir aber schon froh sind, dass das Land die vorherige umgesetzt hat&#8220;, sagt Veronika M\u00fcller vom Landkreistag Sachsen. Das \u00f6stliche Bundesland hat sich erst letzten Monat darauf geeinigt, wie es <a href=\"https://www.medienservice.sachsen.de/medien/news/1039734\" den weiteren Breitbandausbau finanzieren</a  wird \u2013 auch als Reaktion auf die inzwischen m\u00f6gliche <a href=\"https://www.bmvi.de/SharedDocs/DE/Artikel/DG/relaunch-des-breitbandfoerderprogramms.html\" F\u00f6rderung von &#8222;Grauer Flecken&#8220;</a , also Regionen, in denen schon jetzt Geschwindigkeiten von bis zu 100 MBit/s m\u00f6glich sind.</p \\n<p Diese \u00c4nderung war ein gro\u00dfer <a href=\"https://netzpolitik.org/2020/wieviel-staat-darfs-sein/\" Bruch in der deutschen F\u00f6rderpolitik</a . Zuvor war der staatlich unterst\u00fctzte Ausbau nur in Regionen m\u00f6glich, die mit weniger als 30 MBit/s versorgt waren. Die Erh\u00f6hung der sogenannten Aufgreifschwelle mussten die letzten Bundesregierungen der <a href=\"https://netzpolitik.org/2020/eu-kommission-gibt-gruenes-licht-fuer-mehr-staatliche-hilfe/\" EU-Kommission in langen Verhandlungen abringen</a , im n\u00e4chsten Jahr steigt die Schwelle sogar auf 1 GBit/s. Das gef\u00e4llt unter anderem der Wirtschaft nicht, die einen Eingriff in den freien Markt f\u00fcrchtet.</p \\n<h3 Begrenzte Bundesf\u00f6rderung</h3 \\n<p Auch bei Digital- und Verkehrsminister Volker Wissing (FDP) st\u00f6\u00dft der subventionierte Breitbandausbau nicht unbedingt auf Gegenliebe. Rund 12 Milliarden Euro sind daf\u00fcr gegenw\u00e4rtig verplant, rund 9 Milliarden Euro gebunden, dazu kommen Beitr\u00e4ge der L\u00e4nder. Doch die Summe, die der Bund bereitstellt, k\u00f6nnte k\u00fcnftig auf eine Milliarde Euro pro Jahr begrenzt werden, lie\u00df Wissing bei der <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/digitale-infrastruktur-neue-gigabitstrategie-neues-glueck/\" Pr\u00e4sentation seiner Eckpunkte zur Gigabitstrategie im M\u00e4rz</a  durchblicken \u2013 ein Betrag, auf den sich eine Sprecherin des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) allerdings nicht festlegen lassen will.</p \\n<p Dennoch ist die Sorge, dass der F\u00f6rderkuchen k\u00fcnftig kleiner ausfallen wird, durchaus real. Zudem enth\u00e4lt der Vorschlag zur Gigabitstrategie noch weitere Punkte, die manche L\u00e4nder kritisch sehen: So soll das Markterkundungsverfahren zur\u00fcckgefahren werden, das ausbauwillige Regionen vor einem F\u00f6rderantrag durchlaufen m\u00fcssen. Effektiv w\u00fcrde dies durch eine Potenzialanalyse ersetzt, damit Gebiete mit einer schlechteren Versorgungsperspektive eher gef\u00f6rdert ausgebaut werden &#8222;als solche mit einem h\u00f6heren Potenzial f\u00fcr eine privatwirtschaftliche Erschlie\u00dfung&#8220;, wie es im Eckpunktepapier hei\u00dft.</p \\n<p &#8222;Im BMDV hofft man darauf, dass \u2013 indem man den Telekommunikationsunternehmen Zeit verschafft und F\u00f6rderantr\u00e4ge blockiert \u2013 mehr Gebiete eigenwirtschaftlich ausgebaut werden und weniger \u00f6ffentliche Gelder eingesetzt werden m\u00fcssen&#8220;, sagt Michael Schlichenmaier vom Landkreistag Baden-W\u00fcrttemberg. Dies berge aber das Risiko, dass Gebiete, die unverbindlich als Potenzialgebiet deklariert werden, f\u00fcr &#8222;l\u00e4ngere Zeit aus der F\u00f6rderf\u00e4higkeit herausfallen und am Ende dann wom\u00f6glich doch nicht eigenwirtschaftlich erschlossen werden&#8220;, sagt Schlichenmaier.</p \\n<h3 Schulterschluss in Baden-W\u00fcrttemberg</h3 \\n<p Dass das bislang \u00fcbliche Markterkundungsverfahren beibehalten wird, liegt dem s\u00fcdwestlichen Bundesland sichtlich am Herzen. Dort zieht der Land-, Gemeinde- und St\u00e4dtetag mit dem zust\u00e4ndigen Digitalisierungsministerium an einem Strang. In einem <a href=\"https://www.landkreistag-bw.de/fileadmin/user_upload/PDFs/Downloads/Positionen_u_Stellungnahmen/2022/Positionspapier_Gigabitfoerderung.PDF\" gemeinsamen Positionspapier</a , \u00fcber das die <a href=\"https://www.sueddeutsche.de/politik/digitalausbau-glasfaser-internet-wissing-1.5564215\" S\u00fcddeutsche Zeitung zuerst berichtete</a , weist das Land darauf hin, dass die gesteigerte Investitionsbereitschaft privater Betreiber den Bedarf f\u00fcr einen gef\u00f6rderten Ausbau nicht verringern werde: Trotz gro\u00dfer Fortschritte in den letzten Jahren \u2013 auch aufgrund der Breitbandf\u00f6rderung von Bund und Land \u2013 verf\u00fcgten derzeit immer noch nur rund acht Prozent aller Haushalte \u00fcber einen Glasfaseranschluss.</p \\n<p Eine Deckelung der j\u00e4hrlichen Mittel und ein drastischer Umbau der F\u00f6rderpolitik w\u00fcrde k\u00fcnftige Ausbauprojekte hart treffen, f\u00fcrchtet das Land. Neben der Potenzialanalyse stehe etwa auch die Verteilung anhand der noch \u00fcbrigen wei\u00dfen Flecken im Zielgebiet zur Debatte, sagt Schlichenmaier. &#8222;Das w\u00fcrde aber diejenigen Kommunen beim Weiterbau ihrer Netze behindern, die bereits fr\u00fchzeitig mit einem Schlie\u00dfen der wei\u00dfen Flecken gestartet sind, indem sie bei der Priorisierung hintenangestellt und damit ausgebremst werden.&#8220;</p \\n<p Zudem drohe ein Rosinenpicken der Netzbetreiber beziehungsweise eine &#8222;Zersplitterung der F\u00f6rdergebiete&#8220;, wie es im Positionspapier hei\u00dft. Die Privaten w\u00fcrden sich auf wirtschaftliche Gebiete konzentrieren und die Mischkalkulation gr\u00f6\u00dfer angelegter, gef\u00f6rderter Projekte zunichtemachen. Und: Der Ausbau der verbleibenden Adressen w\u00fcrde sich &#8222;um mindestens den Faktor f\u00fcnf&#8220; verteuern, so die Einsch\u00e4tzung kommunaler Spitzenverb\u00e4nde auf Bundesebene.</p \\n<h3 Kommunen lehnen zentralisierte Potenzialanalyse ab</h3 \\n<p Die BMDV-Sprecherin r\u00e4umt ein, dass es &#8222;zu einzelnen Punkten&#8220; Diskussionsbedarf gebe, auch wenn die Eckpunkte des Ministeriums von den L\u00e4ndern und der Wirtschaft &#8222;insgesamt sehr positiv&#8220; aufgenommen worden seien. Generell gehe es darum, &#8222;Marktpotenziale&#8220; bestm\u00f6glich zu nutzen und in &#8222;effizienter Weise durch staatliche F\u00f6rderma\u00dfnahmen&#8220; in Regionen zu erg\u00e4nzen, wo private Betreiber nicht ausbauen. Immerhin h\u00e4tten diese rund 50 Milliarden Euro an Investitionen bis 2025 f\u00fcr den Glasfaserausbau angek\u00fcndigt. Nun gelte es, den eigenwirtschaftlichen und gef\u00f6rderten Ausbau &#8222;optimal zu verzahnen, um eine Verdr\u00e4ngung privater Investitionen, unn\u00f6tige \u00f6ffentliche Ausgaben, zus\u00e4tzlichen Verknappungen von Baukapazit\u00e4ten und letztlich einer Verlangsamung des Ausbauprozesses zu vermeiden&#8220;, sagt die Sprecherin.</p \\n<p Aktuell sei tats\u00e4chlich viel privates Geld im Markt vorhanden, sagt Helmut Dedy vom Deutschen St\u00e4dtetag. Doch dass diese angek\u00fcndigten Investitionen durch einen starken Anstieg der F\u00f6rderantr\u00e4ge verdr\u00e4ngt werden k\u00f6nnte, sieht Dedy nicht kommen: &#8222;Auch die Kommunen setzen vornehmlich darauf, dass der Breitbandausbau durch den Markt erfolgt&#8220;. Ohne Bedarf w\u00fcrden St\u00e4dte indes keine Antr\u00e4ge stellen, schon allein, weil die Kommunen dann immer selbst auch Eigenanteile stemmen m\u00fcssten. Die Kommunen k\u00f6nnten die Lage vor Ort am besten beurteilen, eine &#8222;zentrale vom Bund durchgef\u00fchrte Potenzialanalyse&#8220; brauche man nicht, so Dedy.</p \\n<p Derzeit liefen &#8222;intensive und konstruktive&#8220; Gespr\u00e4che zwischen Bund, L\u00e4ndern, den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden und der Branche, sagt die BMDV-Sprecherin. Bis zur Sommerpause soll die Gigabitstrategie vom Kabinett abgesegnet werden \u2013\\xa0mit dem Ziel, bis 2025 die H\u00e4lfte und bis 2030 alle Haushalte und Unternehmen an Glasfasernetze angeschlossen zu haben. Wie sich etwa Sachsen in diesen Gespr\u00e4chen aufstellt, war nicht zu erfahren: Aufgrund der &#8222;noch laufenden Abstimmungen mit dem Bund&#8220; k\u00f6nne es keine Aussage t\u00e4tigen, beschied das s\u00e4chsische Wirtschaftsministerium auf Anfrage.</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/4c9827e9afc04e1d820be01588b5a08a\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/foerderung-des-breitbandausbaus-kommunen-fuerchten-rosinenpicken-der-netzbetreiber/", "date": "Wed, 20 Apr 2022 10:49:09 +0000"}, "368596": {"title": "Staatstrojaner: Britische Regierung im Visier von Pegasus", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Boris Johnson\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/51995317569_622e8dc236_3k-scaled-e1650377702579-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Seine Regierung im Visier: Der britische Premier Boris Johnson  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.de\" rel=\"license\" target=\"_blank\" CC0</a  <a href=\"https://www.flickr.com/photos/president_of_ukraine/51995317569/in/photolist-2ndDAqz-2ndCcHE-2ndDAw6-2ndDAuC-2ndDAxi-2ndx3Nw-2ndx3Ev-2ndCv43-2ndx3Jt-2ndx3Fc-2ndCcDb-2ndCcEP-2ndx3E5-2ndCcCQ-2ndDArr-2ndCv3m-2ndCm2a-2ndCkU6-2ndEPRr-2ndC3vG-2ndDr7E-2ndEPQV-2ndEPVp-2ndC3sv-2ndwTo9-2ndEPMD-2ndEPQz-2ndCkZb-2ndC3zj-2ndwTvd-2ndwToE-2ndpCgy-2ndBWg2-2ndBWjt-2ndwM8t-2ndEHkv-2ndBW8m-2ndwM6z-2ndBWp8-2ndCeNi-2ndBWiM-2ndEHwT-2ndEHx4-2ndpCk1-2ndwM1E-2ndBW74-2ndwLY5-2ndBW9P-2ndBWpy-2ndBWfA\" President Of Ukraine</a </span </figcaption </figure Offenbar war der skandaltr\u00e4chtige Staatstrojaner sogar gegen die britische Regierung im Einsatz. Hinweise darauf fand das kanadische Forscher:innenteam Citizen Lab. In Br\u00fcssel nahm unterdessen ein EU-Untersuchungsausschuss zu Pegasus seine Arbeit auf.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Boris Johnson\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/51995317569_622e8dc236_3k-scaled-e1650377702579-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Seine Regierung im Visier: Der britische Premier Boris Johnson  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.de\" rel=\"license\" target=\"_blank\" CC0</a  <a href=\"https://www.flickr.com/photos/president_of_ukraine/51995317569/in/photolist-2ndDAqz-2ndCcHE-2ndDAw6-2ndDAuC-2ndDAxi-2ndx3Nw-2ndx3Ev-2ndCv43-2ndx3Jt-2ndx3Fc-2ndCcDb-2ndCcEP-2ndx3E5-2ndCcCQ-2ndDArr-2ndCv3m-2ndCm2a-2ndCkU6-2ndEPRr-2ndC3vG-2ndDr7E-2ndEPQV-2ndEPVp-2ndC3sv-2ndwTo9-2ndEPMD-2ndEPQz-2ndCkZb-2ndC3zj-2ndwTvd-2ndwToE-2ndpCgy-2ndBWg2-2ndBWjt-2ndwM8t-2ndEHkv-2ndBW8m-2ndwM6z-2ndBWp8-2ndCeNi-2ndBWiM-2ndEHwT-2ndEHx4-2ndpCk1-2ndwM1E-2ndBW74-2ndwLY5-2ndBW9P-2ndBWpy-2ndBWfA\" President Of Ukraine</a </span </figcaption </figure <p Das gezielte Aussp\u00e4hen von Journalist:innen und Oppositionellen in Europa mit dem Staatstrojaner Pegasus sorgt seit Monaten f\u00fcr Schlagzeilen. Dabei d\u00fcrfte eine weitere Regierung ins Visier des Trojaners geraten sein: Das Forscher:innenteam Citizen Lab hat nach eigenen Angaben das B\u00fcro des britischen Premierministers Boris Johnson als auch das britische Au\u00dfenministerium informiert, dass in deren Computersystemen 2020 und 2021 Hinweise auf eine Infektion mit Pegasus gefunden worden seien. Citizen Lab vermutet, dass diese im Fall von Johnsons B\u00fcro von den Vereinigten Arabischen Emiraten ausging, <a href=\"https://www.bbc.com/news/uk-61142687\" berichtet der Sender BBC</a .</p \\n<p Zeitgleich enth\u00fcllte die Organisation, dass mindestens 65 Personen aus der autonomen Region Katalonien in Spanien <a href=\"https://citizenlab.ca/2022/04/catalangate-extensive-mercenary-spyware-operation-against-catalans-using-pegasus-candiru/\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" Ziel von Spionagesoftware waren</a . Bei 51 fand Citizen Lab ausreichende Hinweise auf eine Infektion, darunter waren auch Europaparlamentarier:innen. Laut dem Forscher:innenteam kam dabei nicht nur mutma\u00dflich Pegasus zum Einsatz, sondern auch der Staatstrojaner Candiru. Die Organisation Assemblea Nacional Catalana, die die katalanische Unabh\u00e4ngigkeit von Spanien anstrebt, nennt die Enth\u00fcllungen einen \u201esehr besorgniserregenden Pr\u00e4zedenzfall von Repressionen eines EU-Mitglieds gegen politische Opposition\u201c. Bereits 2020 hatte es <a href=\"https://www.theguardian.com/world/2020/jul/13/phone-of-top-catalan-politician-targeted-by-government-grade-spyware\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" Hinweise gegeben</a , dass die Software bei katalanischen Oppositionellen zum Einsatz kommt.</p \\n<p Der israelische Pegasus-Hersteller NSO Group <a href=\"https://www.bbc.com/news/uk-61142687\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" bestreitet die Anschuldigungen</a  und wirft Citizen Lab politische Motivation vor. Dennoch belegen <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/pegasus-der-staatstrojaner-skandal-im-ueberblick/\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" journalistische Recherchen</a , dass offenbar gezielt Menschenrechtsaktivist:innen, Journalist:innen und Oppositionelle in <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/ueberwachungsskandal-polnische-regierung-kaufte-staatstrojaner-pegasus/\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" Polen</a  und <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/pegasus-skandal-datenschutzbehoerde-findet-keine-probleme-beim-spaehsoftware-einsatz-in-ungarn/\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" Ungarn</a  mit dem Trojaner ausspioniert wurden. In Frankreich wurden <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/frankreich-hinweise-auf-pegasus-spaehsoftware-bei-regierungsmitgliedern-gefunden/\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" bei Regierungsmitgliedern Hinweise auf Pegasus</a  gefunden, \u00e4hnliche Indizien gab es auch <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/spaehsoftware-eu-kommission-offenbar-ziel-von-staatstrojanern/\" zu Ger\u00e4ten von EU-Justizkommissar Didier Reynders und EU-Beamten</a .</p \\n<h3 EU-Parlament untersucht Einsatz von Pegasus</h3 \\n<p Heute nimmt der <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/nso-staatstrojaner-eu-parlament-wird-einsatz-von-pegasus-untersuchen/\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" Untersuchungsausschuss des EU-Parlaments</a  zum Pegasus-Skandal seine Arbeit auf. Er soll feststellen, in welchem Ausma\u00df mit dem Einsatz von Pegasus gegen europ\u00e4isches Recht versto\u00dfen wurde. Die linke Europaabgeordnete Cornelia Ernst forderte im Vorfeld, das Parlament m\u00fcsse jetzt die treibende Kraft f\u00fcr ein Verbot sein, sowie f\u00fcr harte Konsequenzen f\u00fcr die Mitgliedstaaten, die die Software unrechtm\u00e4\u00dfig eingesetzt haben. Die Gr\u00fcnen im Europaparlament forderten einen sofortigen Stopp des Einsatzes der Spionagesoftware.</p \\n<p Die Infizierung mit der Spionagesoftware erfolgt, indem Sicherheitsschwachstellen des jeweiligen Betriebssystems ausgenutzt werden. Daf\u00fcr ist teilweise nicht einmal mehr das Anklicken einer Nachricht oder \u00c4hnlichem notwendig. Die sogenannte Zero-Click Attacke erm\u00f6glicht das direkte Infiltrieren ohne vorherige Interaktion. Anschlie\u00dfend lassen sich s\u00e4mtliche Aktivit\u00e4ten der angegriffenen Person \u00fcberwachen, selbst verschl\u00fcsselte Kommunikation. Datensch\u00fctzer:innen werten solche Spionagesoftware als massiven Versto\u00df gegen B\u00fcrger- und Menschenrechte.</p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/staatstrojaner-britische-regierung-im-visier-von-pegasus/", "date": "Tue, 19 Apr 2022 15:50:49 +0000"}, "368265": {"title": "Debatte: Sollten Journalist:innen Geldgeschenke von YouTube nehmen?", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Marvin Neuman, Mathias Herwix, Stefanie Helbig\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/youtube-creators-program-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Freie Journalist:innen auf YouTube: Marvin Neuman, Mathias Hervix, Stefanie Helbig  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;    Portr\u00e4t Neumann: Neumann; Portr\u00e4t Hervix: Marianna Deinyan; Portr\u00e4t Helbig: Stefanie Helbig; Screenshot: YouTube; Montage: netzpolitik.org</span </figcaption </figure Bis zu 50.000 Dollar l\u00e4sst YouTube f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Journalist:innen springen. Das ist nur ein Teil der Einflussnahme von Google auf das Nachrichtengesch\u00e4ft weltweit. Ist es OK, die Kohle zu nehmen? Wir haben mit drei gef\u00f6rderten Journalist:innen aus Deutschland gesprochen.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Marvin Neuman, Mathias Herwix, Stefanie Helbig\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/youtube-creators-program-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Freie Journalist:innen auf YouTube: Marvin Neuman, Mathias Hervix, Stefanie Helbig  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;    Portr\u00e4t Neumann: Neumann; Portr\u00e4t Hervix: Marianna Deinyan; Portr\u00e4t Helbig: Stefanie Helbig; Screenshot: YouTube; Montage: netzpolitik.org</span </figcaption </figure <p Google steckt nicht nur hinter der gr\u00f6\u00dften Suchmaschine der Welt, der riesigen Videoplattform YouTube, dem meistverbreiteten mobilen Betriebssystem Android oder dem popul\u00e4ren E-Mail-Dienst Gmail. Nein, Google mischt durch umfangreiche Investitionen auch im Nachrichtengesch\u00e4ft mit. <a href=\"https://netzpolitik.org/dossier-medienmaezen-google/\" Hunderte Millionen Euro flie\u00dfen</a  \u00fcber F\u00f6rdergelder f\u00fcr Projekte an Verlage und nicht-kommerzielle Medien.</p \\n<p Die Spendierfreudigkeit ist nicht nur Imagepflege. Google wird damit zunehmend zum Teil der Medienlandschaft und untermauert <a href=\"https://netzpolitik.org/2018/datenanalyse-googles-geld-und-die-medien-in-europa/\" langfristig die eigene Relevanz und Marktmacht</a . Ein winziger Baustein der Investitionen ist ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr freie Journalist:innen auf YouTube. Es hei\u00dft <a href=\"https://newsinitiative.withgoogle.com/info/youtube/creator-program/\" Creator Program for Independent Journalists</a . Rund 50 Journalist:innen weltweit erhalten von Google-Schwester YouTube einmalig 20.000 bis 50.000 Dollar plus Workshops. YouTube macht also Geldgeschenke an einzelne Journalist:innen \u2013 was hat das zu bedeuten?</p \\n<p F\u00fcr die <a href=\"https://www.otto-brenner-stiftung.de/wissenschaftsportal/informationsseiten-zu-studien/studien-2020/medienmaezen-google/\" Studie &#8222;Medienm\u00e4zen Google&#8220;</a  der Otto-Brenner-Stiftung haben die Journalisten Ingo Dachwitz und Alexander Fanta im Jahr 2020 den Einfluss von Google auf den Journalismus untersucht. Beide sind auch Redakteure bei netzpolitik.org. Hinweise auf F\u00e4lle redaktioneller Einflussnahme durch Google gab es der Studie zufolge nicht. Aber mehrere befragte Journalist:innen h\u00e4tten die Sorge ge\u00e4u\u00dfert, F\u00f6rderungen und die N\u00e4he zum Konzern k\u00f6nnten zu <a href=\"https://netzpolitik.org/2020/wie-der-datenkonzern-den-journalismus-umgarnt/\" &#8222;Bei\u00dfhemmung&#8220; und &#8222;Selbstzensur&#8220; f\u00fchren</a .</p \\n<p Schon heute ist Google ein dominanter Player, an dem kaum eine Redaktion vorbeikommt. Einige besch\u00e4ftigen ganze Teams f\u00fcr Suchmaschinenoptimierung, um ihre Inhalte Google-gerecht zu gestalten. Je mehr Google seinen Einfluss ausbaut, desto mehr wird der Konzern f\u00fcr Journalismus unverzichtbar.</p \\n<h3 Google-Sprecher: &#8222;keine redaktionelle Kontrolle&#8220;</h3 \\n<p Insgesamt vier der aktuell von YouTube gef\u00f6rderten Journalist:innen kommen aus Deutschland. Drei hatten Anfang April Zeit, ausf\u00fchrlich mit netzpolitik.org zu sprechen. Sie bekommen umgerechnet rund 46.000 Euro von YouTube. Der Betrag orientiert sich an dem Land, in dem die gef\u00f6rderten Journalist:innen wohnen. Die F\u00f6rderung l\u00e4uft ein Jahr lang, dazu geh\u00f6ren auch Workshops, etwa zu Videoschnitt und Aufbau eines Kanals. Auch journalistische Seminare gibt es. Die veranstaltet aber nicht YouTube, <a href=\"https://www.medill.northwestern.edu/\" sondern eine US-Universit\u00e4t</a .</p \\n<p Ein Google-Sprecher schreibt: &#8222;YouTube hat keine redaktionelle Kontrolle \u00fcber Nachrichteninhalte&#8220;. Die Rolle von YouTube bestehe darin, &#8222;Best Practices f\u00fcr Dinge wie den Aufbau eines Publikums, die technische Produktion und den Produktsupport bereitzustellen.&#8220; Die Teilnehmenden seien durch &#8222;News-Produktteams&#8220; von Google interviewt und gepr\u00fcft worden. Dabei seien Journalist:innen bevorzugt worden, die sich auf objektive Nachrichtenberichterstattung konzentrieren, nicht auf Meinungen oder Kommentare.</p \\n<p Es w\u00e4re &#8222;naiv zu glauben, dass Google und sein Geld harmlos sind&#8220;, <a href=\"https://netzpolitik.org/2018/ich-nahm-das-google-geld-warum-ich-es-heute-nicht-mehr-machen-wuerde/\" kommentiert netzpolitik.org-Redakteur Fanta im Jahr 2018</a . Er ist selbst zweimal von Google mit Geld gef\u00f6rdert worden. In seinem Meinungsst\u00fcck kritisiert er den Konzern unter anderem f\u00fcr das <a href=\"https://www.theguardian.com/technology/2018/may/21/google-sued-tracking-44m-uk-iphone-users-browsing-data-apple-safari\" Gesch\u00e4ftsmodell mit Nutzer:innendaten</a , f\u00fcr <a href=\"https://www.theverge.com/2018/1/2/16842876/google-double-irish-tax-loopholes-european-billions-ad-revenue\" Steueroptimierung in Offshore-Oasen</a  und f\u00fcr <a href=\"https://www.theguardian.com/technology/2018/mar/07/google-ai-us-department-of-defense-military-drone-project-maven-tensorflow\" Drohnenprojekte mit dem US-Milit\u00e4r</a . Sein Fazit: &#8222;Wer von diesen Firmen Geld nimmt, wird gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit erst noch seine Unabh\u00e4ngigkeit unter Beweis stellen m\u00fcssen.&#8220;</p \\n<p Nun schildern drei aktuell von YouTube gef\u00f6rderten Journalist:innen ihre Positionen zum Geldgeschenk \u2013 und sie legen im Interview mit netzpolitik.org dar, warum sie darin keinen Interessenkonflikt mit ihrem kritischen Journalismus sehen. Alle drei machen die F\u00f6rderung inzwischen direkt auf ihren YouTube-Kan\u00e4len transparent; eine konkrete Vorgabe von YouTube gab es daf\u00fcr nicht.</p \\n<h3 Marvin Neumann: &#8222;Nichts hindert mich, kritisch zu berichten&#8220;</h3 \\n<p <em Auf seinem <a href=\"https://www.youtube.com/c/MarvinNeumannOfficial\" YouTube-Kanal (71.900 Abonnent:innen)</a  berichtet Marvin Neumann \u00fcber aktuelle politische Themen. Das Motto aus seiner Kanalschreibung: &#8222;Objektiv, aber immer unterhaltsam und informativ!&#8220;</em </p \\n<p <a href=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/Marvin-neumann.jpg\" <img alt=\"Portr\u00e4t von Marvin Neumann\" class=\"aligncenter size-large wp-image-368285\" height=\"428\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/Marvin-neumann-1200x675.jpg\" width=\"760\" / </a </p \\n<p &#8222;Ich mache seit 2016 Videos und war im Jahr 2019 Teil beim F\u00f6rderprogramm <a href=\"https://www.youtube.com/intl/de/nextup/\" YouTube NextUp</a . Ich habe den Eindruck, YouTube legt seit Jahren Wert darauf, auch kleine Kan\u00e4le zu f\u00f6rdern und ihnen das Gef\u00fchl zu geben: Ihr seid uns wichtig, ihr seid vielleicht die Zukunft von YouTube. Ob das nun wirklich so ist, sei dahingestellt.</p \\n<p Ob YouTube mit dem Geld wohlgesonnene Journalist:innen gewinnen m\u00f6chte, kann ich f\u00fcr mich ganz einfach beantworten mit: Nein. Nichts hindert mich daran, auch kritisch \u00fcber YouTube zu berichten. Immer wieder landen kritische Videos \u00fcber YouTube in den YouTube-Trends. Wenn YouTube uns ein Seminar \u00fcber die <a href=\"https://support.google.com/youtube/answer/9002587?hl=de\" Analytics</a  gibt, bin ich der erste, der sich auch kritisch \u00e4u\u00dfert. Ich bin durch das Creator Program sogar in der privilegierten Position, Kritik aus meiner Community direkt an YouTube herantragen zu k\u00f6nnen.</p \\n<p Wie sollte denn eine reine Unabh\u00e4ngigkeit f\u00fcr freischaffende Journalist:innen aussehen? W\u00e4re das nur m\u00f6glich, wen man sich allein aus Community-Spenden finanziert? Oder gar kein Geld f\u00fcr seine Arbeit nimmt? YouTube ist die gr\u00f6\u00dfte Videoplattform der Welt. Manchmal kommt mir die Plattform vor wie ein gro\u00dfe M\u00fclldeponie aus falschen Informationen. Ich finde das gut, wenn auf YouTube Leute f\u00fcr gesicherte Informationen sorgen. Dazu will ich meinen Beitrag leisten und ich bin froh, dabei unterst\u00fctzt zu werden.&#8220;</p \\n<h3 Stefanie Helbig: &#8222;Journalismus kostet&#8220;</h3 \\n<p <em Den <a href=\"https://www.youtube.com/channel/UCaY43LQ4bj7iDLZzBI-1nYw\" Kanal Flashlight Fish (38 Abonnen:innen)</a  hat Helbig nach Fischen benannt, die mit den Augen Licht in der Tiefsee erzeugen. Zuschauer:innen will sie an ihren Recherchen teilhaben lassen und &#8222;neues Gefrickel aus der Recherchewerkstatt&#8220; teilen.</em </p \\n<p <a href=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/stefanie-helbig.jpg\" <img alt=\"Portr\u00e4t von Stefanie Helbig\" class=\"aligncenter size-large wp-image-368280\" height=\"477\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/stefanie-helbig-1075x675.jpg\" width=\"760\" / </a </p \\n<p &#8222;Ich komme aus dem klassischen Fernsehen und habe gemerkt: YouTube unterscheidet sich stark davon. Ich profitiere sehr von den Workshops im F\u00f6rderprogramm, bringe mir jetzt zum Beispiel bei, wie man schneidet. Daf\u00fcr hatte ich beim Fernsehen immer Cutter:innen. Von dem Geld habe ich mir zum Beispiel einen Schnittrechner gekauft und eine Kamera.</p \\n<p Niemand von YouTube hat mir je gesagt: Mach dies oder das. Bei anderen Medienf\u00f6rderungen muss man mehr Vorgaben erf\u00fcllen, zum Beispiel Kameraleute aus einem bestimmten Bundesland engagieren. Bei YouTube gibt es keinerlei Vorgaben. Ich hatte in keiner einzigen Sekunde auch nur den Anschein des Gef\u00fchls, dass mir jemand in meine redaktionelle Unabh\u00e4ngigkeit reinredet.</p \\n<p Journalismus ist eine sehr prek\u00e4re Branche. Wir leben in einer Zeit des Umbruchs und der Suche nach neuen Gesch\u00e4ftsmodellen. Ich bin ja total offen f\u00fcr andere Finanzierungs- und Gesch\u00e4ftsmodelle als der F\u00f6rderung durch die gro\u00dfen Plattformen. Aber Journalismus kostet halt. In irgendeiner Form m\u00fcssen die Leute bezahlt werden. Vielleicht macht YouTube das F\u00f6rderprogramm, um Desinformation etwas entgegenzusetzen, und sei es nur als Zeichen. Gut m\u00f6glich, dass YouTube mit der F\u00f6rderung das Gesch\u00e4ftsmodell der Sender und Verlage strategisch angreifen will. Aber daf\u00fcr sind wir kleinen Freischaffenden wohl die falschen Ansprechpersonen. Medienmanager:innen haben da mehr Einblick und Einfluss.</p \\n<p Ich verstehe auch das Risiko einer strategischen Einflussnahme. YouTube ist eine US-amerikanische Plattform. Selbst der \u00f6ffentliche-rechtliche Rundfunk macht sich von YouTube abh\u00e4ngig, weil das <a href=\"https://www.funk.net/channel/\" junge Angebot von ARD und ZDF, Funk</a , dort Kan\u00e4le hat. Wenn wir sagen, wir wollen das nicht, dann halte ich das f\u00fcr legitim. Vielleicht brauchen wir eine europ\u00e4ische Plattform als Alternative oder etwas ganz anderes. Es greift aber zu kurz, einzelne Journalist:innen f\u00fcr eine F\u00f6rderung zu kritisieren. Das ist eine gesellschaftliche Frage.&#8220;</p \\n<h3 Mathias Herwix: &#8222;Rote Linien nicht gekreuzt&#8220;</h3 \\n<p <em <a href=\"https://www.youtube.com/c/MathiasHerwix\" Herwix (230 Abonnent:innen)</a  &#8222;reichen die ganzen negativen Schlagzeilen&#8220;, wie er in seiner Kanalbeschreibung notiert. In seinen Videos m\u00f6chte er &#8222;konstruktiv und l\u00f6sungsorientiert auf die Welt schauen&#8220;.</em </p \\n<p <a href=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/MathiasHerwix.jpg\" <img alt=\"Portr\u00e4t von Mathias Hervix\" class=\"aligncenter size-large wp-image-368284\" height=\"506\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/MathiasHerwix-1013x675.jpg\" width=\"760\" / </a </p \\n<p &#8222;Bei allem, was ich mache, ist f\u00fcr mich eines super wertvoll: Netzwerken. Im Creator Program gibt es ein weltweites Netzwerk. Ich bin zum Beispiel mit Leuten aus UK im engen Kontakt und lerne viel davon, wie sie Videos produzieren. Ich glaube YouTube als Plattform merkt, dass es nicht mehr allein auf dem Creator-Markt ist. TikTok, Instagram, das Privatfernsehen, alle arbeiten mit Creatorn. Auf dem freien Markt spielt Geld nat\u00fcrlich eine Rolle.</p \\n<p Zu glauben, dass ich durch die F\u00f6rderung zum Google-J\u00fcnger werde und nur noch Ja und Amen sage, das halte ich f\u00fcr Quatsch. Ich verstehe die Sorge, aber ich glaube nicht, dass ich freundlich \u00fcber jemandem berichte, weil ich mal Geld von ihm bekommen habe. Dann m\u00fcsste ich auch immer freundlich \u00fcber den WDR, RTL und viele kleine Zeitungen sprechen, f\u00fcr dich schon gearbeitet habe. Wer mir auf Twitter folgt wei\u00df, dass ich mich auch kritisch \u00e4u\u00dfere. Ist man ein schlechterer Journalist, weil man mal von Google Geld bekommen hat?</p \\n<p Ich glaube manchmal m\u00f6gen wir Journalist:innen es, uns gegenseitig zu kritisieren. Auch Privatfernsehen und \u00d6ffentlich-Rechtliche kritisieren sich gerne gegenseitig. Schon vor f\u00fcnf Jahren habe ich geh\u00f6rt, ich sei kein richtiger Journalist, weil ich f\u00fcr RTL gearbeitet habe. Es gibt Menschen, die sagen, Promi-Berichterstattung ist kein Journalismus. Jede Person zieht f\u00fcr sich selbst rote Linien. Bei Google werden die bei mir nicht gekreuzt. Ich will mich da auch nicht als moralische Superinstanz f\u00fcr andere etablieren.&#8220;</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/5c8b4d218c62479a9df25aaf769101fb\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/debatte-sollten-journalistinnen-geldgeschenke-von-youtube-nehmen/", "date": "Sun, 17 Apr 2022 07:00:00 +0000"}, "368406": {"title": "Wochenr\u00fcckblick KW15: Von Kameras, Kryptocoins und Klimakrise", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"ein kleiner brauner Hase sitzt aufmerksam zwischen Grashalmen und L\u00f6wenzahn.\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/sgalagaev-w0rUWZi7jxM-unsplash-scaled-e1649929781200-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Bringt er zu Ostern diesmal Bitcoin oder doch nur Eier?  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/@sgalagaev\" \u0421\u0442\u0435\u043f\u0430\u043d \u0413\u0430\u043b\u0430\u0433\u0430\u0435\u0432</a </span </figcaption </figure Die Woche wurde viel diskutiert: Sollten sich Bitcoin und andere Kryptow\u00e4hrungen grundlegend \u00e4ndern, um das Klima zu sch\u00fctzen? Sollten Plattformen dem Beispiel von Pinterest folgen und Desinformation \u00fcber die Klimakrise l\u00f6schen? Das und mehr in unserem R\u00fcckblick.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"ein kleiner brauner Hase sitzt aufmerksam zwischen Grashalmen und L\u00f6wenzahn.\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/sgalagaev-w0rUWZi7jxM-unsplash-scaled-e1649929781200-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Bringt er zu Ostern diesmal Bitcoin oder doch nur Eier?  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/@sgalagaev\" \u0421\u0442\u0435\u043f\u0430\u043d \u0413\u0430\u043b\u0430\u0433\u0430\u0435\u0432</a </span </figcaption </figure <p Die Arbeitswoche ist durch Karfreitag zwar etwas k\u00fcrzer, aber nicht minder spannend. Wir beginnen mit der Debatte um den CO2-Aussto\u00df durch Bitcoin-Mining: Das Sch\u00fcrfen von Kryptow\u00e4hrungen kann sehr energieintensiv und damit auch klimasch\u00e4dlich sein. Es gibt aber auch umweltfreundlichere Alternativen, <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/change-the-code-umweltsuende-bitcoin/\" die Aktivist:innen immer nachdr\u00fccklicher einfordern</a .</p \\n<p Daraus will nun auch die Wikipedia-Community Konsequenzen ziehen. <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/no-bitcoin-please-wikipedia-community-will-krypto-spenden-verbieten/\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" In einer Abstimmung</a  hat sie die Wikimedia-Stiftung aufgefordert, keine Kryptospenden mehr anzunehmen. Die Stiftung betreibt unter anderem die Infrastruktur f\u00fcr Wikipedia. Der Anteil der Spenden in Kryptow\u00e4hrungen ist sehr gering. Nun will die Stiftung die Umsetzung des Antrags pr\u00fcfen.</p \\n<p Mit Kryptow\u00e4hrungen lassen sich \u2013 wie mit Bargeld \u2013 auch illegale Gesch\u00e4fte machen. Immer wieder beschlagnahmen Ermittler:innen haufenweise Kryptogeld. Was die Beh\u00f6rden damit anfangen? Wir haben beim Bundeskriminalamt nachgefragt und <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/bka-statistik-behoerden-machen-millionen-mit-beschlagnahmten-kryptowaehrungen/\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" ver\u00f6ffentlichen die Statistik dazu</a . Es zeigt sich: Zwischen 2017 bis 2020 hat das BKA einen zweistelligen Millionenbetrag mit Kryptow\u00e4hrungen gemacht.</p \\n<p In Augsburg besch\u00e4ftigt die Beh\u00f6rden dagegen ein anderes Thema. In der Wohnung eines Klimaaktivsten <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/augsburg-pimmel-kommentar-fuehrt-zu-razzia-bei-klimaaktivisten/\" hat es eine Razzia gegeben</a  \u2013 Ausl\u00f6ser war ein Kommentar unter dem Facebook-Post eines Augsburger AfD-Politikers. Mai hatte unter dem Facebook-Post einen Artikel \u00fcber den <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/andy-grote-was-fuer-eine-pimmelei/\" Pimmelgate-Skandal in Hamburg</a  verlinkt. Das Vorschaubild zeigte den Spruch &#8222;Du bist so 1 Pimmel&#8220;. Es folgten eine Anzeige und eine Hausdurchsuchung \u2013 Mais Anw\u00e4ltin nennt das unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.</p \\n<h3 Invasive Software</h3 \\n<p Immer wieder gibt es neue <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/pegasus-der-staatstrojaner-skandal-im-ueberblick/\" Enth\u00fcllungen \u00fcber den Einsatz des Staatstrojaners Pegasus</a  vom israelischen Hersteller NSO Group. Pegasus ist dabei nur eine von vielen Sp\u00e4hsoftwares auf dem Markt. Nun zeigt ein Medienbericht: M\u00f6glicherweise war auch <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/spaehsoftware-eu-kommission-offenbar-ziel-von-staatstrojanern/\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" die EU-Kommission Ziel von Staatstrojanern</a . Konkret sollen bei Justizkommissar Didier Reynders und vier Kommissionsmitarbeiter:innen Anzeichen f\u00fcr einen Angriff mittels Spionage-Software gefunden worden sein.</p \\n<p Bedenken um die eigenen Daten k\u00f6nnen sich auch Tesla-Nutzer:innen machen. Die Fahrzeuge des Elektroautoherstellers haben durch Sensoren eine Rundum-Sicht \u2013 doch Kameras gibt es nicht nur au\u00dferhalb des Autos. Im Innenraum gibt es ebenfalls eine Kamera, die unter bestimmten Umst\u00e4nden aufzeichnen kann. Datensch\u00fctzer:innen <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/tesla-roboter-auf-raedern/\" sind nicht nur deswegen besorgt</a .</p \\n<p Pl\u00f6tzlich ist sie wieder da, die Diskussion um Hackbacks. Sollen deutsche Beh\u00f6rden im Falle eines Cyberangriffs zur\u00fcckhacken d\u00fcrfen? Unser Gastautor h\u00e4lt das nach wie vor f\u00fcr &#8222;mehr als nur fragw\u00fcrdig&#8220;. Er analysiert <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/hackback-leider-keine-zeitenwende-im-innenministerium/\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" rechtliche und technische H\u00fcrden</a  und kommt zum Schluss: &#8222;Wir k\u00f6nnen nur hoffen, dass es nicht so weit kommt&#8220;.</p \\n<h3 Wie soziale Medien die Welt abbilden</h3 \\n<p Netzpolitische Nachrichten aus dem Angriffskrieg Russlands gegen die Ukraine haben uns auch diese Woche besch\u00e4ftigt. Wir haben \u00fcber eine <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/norwegische-recherche-kein-krieg-im-russischen-tiktok-feed/\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" norwegische Recherche</a  berichtet, die anhand von Bots eindrucksvoll vorf\u00fchrte, wie der zensierte TikTok-Feed f\u00fcr Nutzer:innen in Russland aussieht. Ergebnis: keine Spur vom Ukraine-Krieg im russischen TikTok-Feed.</p \\n<p Im Zuge des Krieges habe viele Online-Angebote Inhalte gesperrt. Kan\u00e4le f\u00fcr russische Desinformation werden in Europa blockiert; Russland wiederum sperrt unabh\u00e4ngige Nachrichtenmedien aus. Nun hat sich das soziale Netzwerk Pinterest daf\u00fcr entschieden, eine weitere Art von Inhalten zu sperren: Desinformation zur Klimakrise.</p \\n<p Das befeuert die Debatte, welche Art von Informationskontrolle in der digitalen Gesellschaft w\u00fcnschenswert ist und welche nicht. Dazu gibt es auch bei uns intern verschiedene Meinungen. Unsere Redakteure <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/wie-umgehen-mit-klimaluegen-youtube-und-facebook-sollten-endlich-loeschen/\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" Alexander Fanta</a  und <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/wie-umgehen-mit-klimaluegen-loeschen-ist-keine-gute-loesung/\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" Markus Reuter</a  diskutieren in zwei Kommentaren das F\u00fcr und Wider.</p \\n<p Elon Musk dagegen will anscheinend nicht mehr diskutieren \u2013 zumindest nicht mit dem Twitter-Vorstand. Der Milliard\u00e4r hat angek\u00fcndigt, den Kurznachrichtendienst kaufen und anschlie\u00dfend privat betreiben zu wollen. &#8222;Ein Weckruf an uns und die Politik&#8220;, <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/elon-musk-will-twitter-kaufen-die-machtkonzentration-ist-gefaehrlich/\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\" meint Markus Beckedahl</a  und fordert &#8222;sich aus der Abh\u00e4ngigkeit von zentralisierten und privat betriebenen \u00d6ffentlichkeiten zu befreien&#8220;.</p \\n<p Bei uns wird n\u00e4chste Woche wieder diskutiert. Jetzt w\u00fcnschen wir erst einmal angenehme Feiertage!</p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/wochenrueckblick-kw15-von-kameras-kryptocoins-und-klimakrise/", "date": "Fri, 15 Apr 2022 09:02:23 +0000"}, "368417": {"title": "Augsburg: Pimmel-Kommentar f\u00fchrt zu Razzia bei Klimaaktivisten", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Eine Gruppe von Polizist:innen laufen auf ein Haus zu.\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/5_Pimmelgate-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Die Klimabewegung Augsburg kritisiert die polizeiliche Repression. (Symbolbild)  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/eeYRkuiru1w\" Yohann Libot</a </span </figcaption </figure Ein Klimaaktivist bezeichnet auf Facebook einen AfD-Politiker indirekt als Pimmel. Daraufhin untersucht die Polizei die Wohnung des Aktivisten und beschlagnahmen seine technischen Ger\u00e4te. Die Anw\u00e4ltin bezeichnet das Vorgehen der Polizei als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Der Vorfall erinnert an das Pimmelgate-Eklat in Hamburg.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Eine Gruppe von Polizist:innen laufen auf ein Haus zu.\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/5_Pimmelgate-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Die Klimabewegung Augsburg kritisiert die polizeiliche Repression. (Symbolbild)  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/eeYRkuiru1w\" Yohann Libot</a </span </figcaption </figure <p Die Aussage &#8222;Du bist <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/andy-grote-was-fuer-eine-pimmelei/\" so 1 Pimmel</a &#8220; hat bereits letzten Sommer eine Hausdurchsuchung ausgel\u00f6st. Nun ist es in Augsburg zu einer \u00e4hnlichen Razzia gekommen. Der Klimaaktivist Alexander Mai hatte im Oktober ein Foto des Pimmel-Skandals auf Facebook verlinkt \u2013 und zwar unter einem Post des AfD-Politikers Andreas Jurca, dem Fraktionsvorsitzenden der Partei im Stadtrat Augsburg .</p \\n<p Der AfD-Politiker f\u00fchlte sich davon offenbar beleidigt und hat Anzeige gegen den Aktivisten erstattet. Die Augsburger Polizei hat am vergangenen Dienstag Mais Wohnung durchsucht. Die Aufgabe <a href=\"https://www.bka.de/DE/DasBKA/OrganisationAufbau/Fachabteilungen/PolizeilicherStaatsschutz/polizeilicherstaatsschutz_node.html\" der Abteilung &#8222;Staatsschutz&#8220;</a  ist vor allem die Bek\u00e4mpfung von politisch motivierter Kriminalit\u00e4t. Die Beamt:innen beschlagnahmten dabei auch private Ger\u00e4te des Aktivisten, der f\u00fcr das Augsburger Klimacamp aktiv ist. Die zust\u00e4ndige Anw\u00e4ltin bezeichnet das als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.</p \\n<h3 &#8222;Das war offensichtlich keine Beleidigung&#8220;</h3 \\n<figure class=\"wp-caption alignleft\" id=\"attachment_368474\" style=\"width: 295px;\" <img alt=\"\" class=\"size-medium wp-image-368474\" height=\"484\" id=\"longdesc-return-368474\" longdesc=\"https://netzpolitik.org?longdesc=368474&amp;referrer=368417\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/5_Screenshot2_Pimmelgate-Sued-295x484.jpg\" tabindex=\"-1\" width=\"295\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" id=\"caption-attachment-368474\" Screenshot des Facebook-Posts von Jurca im Oktober 2021.  <span class=\"media-license-caption\"   -   Alle Rechte vorbehalten <a href=\"https://www.pimmelgate-s\u00fcd.de/pressemappe/alex-durchsuchung/screenshots.pdf\" Verfasser:innen des Blogs Pimmelgate S\u00fcd.</a </span </figcaption </figure \\n<p Um \u00fcber den Vorfall zu informieren, wurde z\u00fcgig eine eigene Website namens <a href=\"https://www.pimmelgate-s\u00fcd.de/\" pimmelgate-s\u00fcd.de</a  eingerichtet. Im Impressum steht der Augsburger Fridays-For-Future-Aktivist Ingo Blechschmidt. Dort stellt sich Mai als 26-j\u00e4hriger Klimaaktivist vor, Mathematik-Student und IT-Entwickler.</p \\n<p Den Facebook-Post des AfD-Politikers bezeichnen die Aktivist:innen auf der Website als &#8222;fremden- und frauenfeindlich&#8220;. In dem von Mai darunter verlinkten Zeitungsbeitrag war ein Vorschaubild mit dem Schriftzug &#8222;Andy, Du bist so 1\\xa0Pimmel&#8220; zu sehen.</p \\n<p Dass es Monate sp\u00e4ter zu einer Hausdurchsuchung kam, war f\u00fcr den Klimaaktivisten v\u00f6llig \u00fcberraschend. &#8222;Ich habe damit \u00fcberhaupt nicht gerechnet&#8220;, sagt er in einem Gespr\u00e4ch mit netzpolitik.org. &#8222;Das war offensichtlich keine Beleidigung.&#8220; Die Polizei habe seinen Arbeitslaptop und sein Smartphone beschlagnahmt.</p \\n<h3 Vom Pimmel-Kommentar zum Polizeieinsatz</h3 \\n<p Der Vorfall erinnert stark an einen Eklat im vergangenen September. Damals <a href=\"https://www.spiegel.de/panorama/gesellschaft/hamburg-innensenator-andy-grote-pimmelgate-chronologie-a-dbd0040d-1126-43c6-a5d9-c33c8eb193a5\" durchsuchten Beamte die Wohnung</a  des mutma\u00dflichen Urhebers eines Tweets. In dem Tweet wurde Hamburger Innensenator Andy Grote (SPD) als &#8222;Pimmel&#8220; bezeichnet. Das ging als &#8222;Pimmelgate&#8220; durch die Medien und wurde <a href=\"https://taz.de/Hamburgs-Pimmelgate/!5811340/\" zeitweise zum Meme</a . Hausdurchsuchung wegen eines Genitalvergleichs? Dahinter steht die gr\u00f6\u00dfere Frage nach potentiellem Machtmissbrauch politisch m\u00e4chtiger Personen \u2013 und fehlender Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Polizeieins\u00e4tzen.</p \\n<p Die zust\u00e4ndige Klimacamp-Anw\u00e4ltin Martina Sulzberger h\u00e4lt die Hausdurchsuchung jedenfalls f\u00fcr &#8222;unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig&#8220;. Schlie\u00dflich habe Mai den Post unter Klarnamen verfasst und es sei damit offensichtlich, wer f\u00fcr den Post verantwortlich ist. &#8222;Zudem ist fraglich, ob das Verlinken zu einem Artikel, in diesem Fall mit dem Kontext der ganzen Kommentare, \u00fcberhaupt eine Beleidigung darstellt&#8220;, sagt Sulzberger gegen\u00fcber netzpolitik.org. Mai verlinkte das Foto, ohne den AfD-Politiker pers\u00f6nlich anzusprechen, wie aus einem entsprechenden Screenshot hervorgeht.</p \\n<p Die Polizeihauptkommissarin Christina Meissl des zust\u00e4ndigen Polizeipr\u00e4sidiums rechtfertigt die Razzia auf Anfrage von netzpolitik.org. Die Polizei leite Ermittlungen ein, um den Sachverhalt aufzukl\u00e4ren, sobald sie von dem Verdacht einer Straftat Kenntnis erhalte.\\xa0</p \\n<h3 Polizei soll Telefonat mit Anw\u00e4ltin verweigert haben</h3 \\n<p Das Vorgehen der Polizei wird auch deshalb kritisiert, da Mai anscheinend w\u00e4hrend der Hausdurchsuchung nicht seine Anw\u00e4ltin kontaktieren durfte. Das soll ein <a href=\"https://www.pimmelgate-s\u00fcd.de/pressemappe/alex-durchsuchung/durchsuchungsbeschluss.pdf\" polizeiliches Durchsuchungsprotokoll</a  zeigen,\\xa0 das auf pimmelgate-s\u00fcd.de ver\u00f6ffentlicht wurde. Dort steht: &#8222;Der Betroffene (&#8230;) ist unzufrieden damit, dass er f\u00fcr die Dauer der Ma\u00dfnahme nicht telefonieren darf&#8220;. Polizeihauptkommissarin Meissl weist den Vorwurf, Mai h\u00e4tte nicht telefonieren k\u00f6nnen, zur\u00fcck. Sie sagt, dem Klimaaktivisten sei ein polizeiliches Smartphone angeboten wurden.</p \\n<p Nach <a href=\"https://dejure.org/gesetze/StPO/137.html\" Paragraf 137 der Strafprozessordnung</a  steht der betroffenen Person bei einer Hausdurchsuchung ein Telefonat zu. Der <a href=\"https://blog.strafrecht-mv.de/hausdurchsuchung-verhaltensregeln/)\" Strafverteidiger Thomas Penneke</a  schreibt dazu auf seiner Website:\\xa0</p \\n<blockquote \\n<p Die Polizei spricht oft ein Telefonverbot w\u00e4hrend der Hausdurchsuchung aus. Sollten Sie Ihren Anwalt anrufen wollen, ist das Verbot rechtswidrig. Lassen Sie sich hiervon nicht abbringen.</p \\n</blockquote \\n<p Sulzberger h\u00e4lt das angebliches Telefonverbot ihres Mandanten ebenfalls f\u00fcr &#8222;nicht rechtens&#8220;. Sulzberger und Mai behalten sich vor, gegen den Durchsuchungsbeschluss oder das Verhalten der Polizei vorzugehen.</p \\n<h3 &#8222;Wir haben nichts zu verstecken&#8220;</h3 \\n<p Die Hausdurchsuchung betrifft dabei nicht nur Mai selbst, sondern auch seine Freund:innen und Familie. Schlie\u00dflich k\u00f6nne die zust\u00e4ndige Staatsanwaltschaft \u00fcber die technischen Ger\u00e4te des Studenten auf alle seine aktuellen Kontakte zugreifen. &#8222;Die nicht-aktivistischen Kontakte werden es teilweise nicht cool finden, dass sie jetzt mit Name und Nummer bei der Polizei sind&#8220;, sagt Mai.</p \\n<p Der Klimaaktivist findet es unsinnig, dass die Polizei seine technischen Ger\u00e4te f\u00fcr Ermittlungen beschlagnahmt hat. &#8222;Unsere Strukturen sind frei und \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich, wir haben also nichts zu verstecken&#8220;, sagt Mai. &#8222;Die Polizei h\u00e4tte die Informationen auch herausfinden k\u00f6nnen, ohne meine Ger\u00e4te zu beschlagnahmen.&#8220; Er sieht den gr\u00f6\u00dferen Schaden darin, dass nun alle seine Ger\u00e4te weg sind, was ihn auch in seiner Arbeit hindere.\\xa0</p \\n<h3 Die Klimabewegung hofft auf gesellschaftlichen Diskurs</h3 \\n<p Das Klimacamp Augsburg und Fridays For Future stellen sich hinter Mai. Auf pimmelgate-s\u00fcd.de stellen sie den Kontext zu einer Reihe weiterer unverst\u00e4ndlicher Ermittlungen durch die Abteilung Staatsschutz her. Mai sagt: &#8222;Die Polizei wartet auf eine solche Gelegenheit, um gegen uns als Klimabewegung vorzugehen.&#8220; Meissl sagt, die Durchsuchung st\u00fcnde in keinerlei Zusammenhang mit Mais Aktivit\u00e4ten bei der Klimabewegung.</p \\n<p Nach Angaben der Klimaaktivist:innen verfolge die Abteilung Staatsschutz seit mehr als zwei Jahren ihre Aktivit\u00e4ten in Augsburg. Bisher h\u00e4tten sie diese F\u00e4lle nicht \u00f6ffentlich bekannt gegeben. Doch der aktuelle Pimmelgate-S\u00fcd-Fall veranlasse die Gruppe dazu, fortan &#8222;unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Repression&#8220; zu ver\u00f6ffentlichen und gegebenenfalls Dienstaufsichtsbeschwerden einzureichen.\\xa0</p \\n<p Mai hofft auf einen gro\u00dfen \u00f6ffentlichen Diskurs \u00fcber das Vorgehen der <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/polizeigesetz-nrw-vor-allem-klima-aktivisten-in-langzeitgewahrsam/\" Polizei gegen Klimaaktivist:innen</a . Er sagt: &#8222;Mir geht es nicht unbedingt um meinen konkreten Fall, sondern darum, dass wir aufpassen m\u00fcssen, dass bei der Polizei die Schwellen allgemein nicht immer geringer werden, um gegen Menschen wie uns vorzugehen.&#8220;</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/67c87dbfaf63459ea79b05d40c782968\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/augsburg-pimmel-kommentar-fuehrt-zu-razzia-bei-klimaaktivisten/", "date": "Thu, 14 Apr 2022 16:30:48 +0000"}, "368422": {"title": "Elon Musk will Twitter kaufen: Die Machtkonzentration ist gef\u00e4hrlich", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/Elon_Musk_Twitter-e1649940723946-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Der Milliard\u00e4r Elon Musk will Twitter kaufen und umbauen. Das ist eine weitere Gefahr f\u00fcr digitale \u00d6ffentlichkeiten.  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/deed.de\" rel=\"license\" target=\"_blank\" CC-BY-NC 2.0</a  <a href=\"https://www.flickr.com/photos/wiredphotostream/6303518748/\" Jim Merithew/Wired.com</a </span </figcaption </figure Der Milliard\u00e4r Elon Musk will Twitter komplett \u00fcbernehmen und zuk\u00fcnftig privat betreiben. Das ist eine Gefahr f\u00fcr demokratische \u00d6ffentlichkeiten und sollte ein Weckruf an uns und die Politik sein. Ein Kommentar.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/Elon_Musk_Twitter-e1649940723946-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Der Milliard\u00e4r Elon Musk will Twitter kaufen und umbauen. Das ist eine weitere Gefahr f\u00fcr digitale \u00d6ffentlichkeiten.  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/deed.de\" rel=\"license\" target=\"_blank\" CC-BY-NC 2.0</a  <a href=\"https://www.flickr.com/photos/wiredphotostream/6303518748/\" Jim Merithew/Wired.com</a </span </figcaption </figure <p Der exzentrische Milliard\u00e4r <a href=\"https://www.bloomberg.com/news/articles/2022-04-14/elon-musk-launches-43-billion-hostile-takeover-of-twitter\" Elon Musk will Twitter kaufen</a , das Unternehmen von der B\u00f6rse holen und privat betreiben. Das ist eine der besorgniserregensten Nachrichten aus der digitalen Welt seit einiger Zeit.</p \\n<p Twitter hat zwar, zumindest in Deutschland, keine Massenreichweite wie andere popul\u00e4re Dienste. Aber auf keiner anderen Plattform konstituiert sich politische und gesellschaftliche \u00d6ffentlichkeit so wie dort. Bei uns und in vielen anderen Gesellschaften.</p \\n<p Facebook zeigt anschaulich, wie gef\u00e4hrlich eine Plattform (genau genommen sind es nat\u00fcrlich mehrere) sein kann, wenn nur eine Person, in diesem Fall Mark Zuckerberg, alleine bestimmen darf. Und das auch tut. Aber im Gegensatz zu Musks Vorhaben d\u00fcrfte bei Zuckerberg die Sorge um das \u00f6ffentliche Image und den B\u00f6rsenwert als eine Art Checks und Balances greifen \u2013 und wom\u00f6glich oft das Allerschlimmste verhindern.</p \\n<h3 Zuviel Macht in einer Hand</h3 \\n<p Elon Musk traue ich noch weniger zu, verantwortlich mit einer Plattform umzugehen, die f\u00fcr viele Menschen so bedeutend geworden ist. Ich halte ihn weder charakterlich f\u00fcr die passende Person, noch m\u00f6chte ich in einer digitalen Welt leben, in der Milliard\u00e4re sich einfach mal eine solche relevante Plattform kaufen und <a href=\"https://slate.com/technology/2022/04/elon-musk-twitter-board-free-speech-content-moderatioon.html\" nach ihren eigenen W\u00fcnschen umformen k\u00f6nnen</a .</p \\n<p Wir haben uns zu sehr abh\u00e4ngig von privatisierten \u00d6ffentlichkeiten gemacht, die von wenigen Unternehmen beherrscht werden. Die Konzentration schreitet noch weiter voran, wenn einer Dienste in das Privateigentum einer Person wandert, nur weil sie den L\u00e4ngsten am Finanzmarkt hat. Es ist gef\u00e4hrlich, wenn \u00d6ffentlichkeiten rein davon abh\u00e4ngig sind, wer \u00fcber das meiste Kapital auf dem B\u00f6rsenmarkt verf\u00fcgt.</p \\n<h3 Wie wichtig sind uns demokratische \u00d6ffentlichkeiten?</h3 \\n<p Das zeigt auch die Wichtigkeit von guter Regulierung, die Monopole verhindert und Regeln vorgibt, die auf unseren demokratischen Werten und Grundrechten basieren. Denn wir als Gesellschaft m\u00fcssen die Regeln f\u00fcr gro\u00dfe Plattformen vorgeben und d\u00fcrfen das und ihre Durchsetzung nicht Menschen \u00fcberlassen, die eine gest\u00f6rte Vorstellung von Meinungsfreiheit haben und damit vor allem immer nur die eigene meinen. </p \\n<p Die Europ\u00e4ische Union hat mit dem Digitale-Dienste-Gesetz den dazu passenden <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/digital-services-act-das-plattformgesetz-der-eu-rueckt-naeher/\" Gesetzesprozess schon am Laufen</a . Ob dieser am Ende gut wird und wie diese dann auch bei einer Alleinherrschaft von Musk ein notwendiges Gegengewicht darstellt, ist <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/eu-gesetz-fuer-digitale-dienste-warum-wir-eine-bessere-regulierung-sozialer-medien-brauchen/\" leider immer noch offen</a .</p \\n<p Aber Regulierung ist noch viel mehr und muss die Frage beantworten: In welcher Welt wollen wir digital leben? Wie wichtig ist uns, ob relevante \u00d6ffentlickeiten nur in Form privat betriebener Plattformen existieren? Wie k\u00f6nnen wir langfristig demokratischere Infrastrukturen bekommen und die Abh\u00e4ngigkeit verringern?</p \\n<h3 Ein Weckruf f\u00fcr mehr dezentrale und offene Infrastrukturen</h3 \\n<p Wir brauchen viel mehr F\u00f6rderung von <a href=\"https://netzpolitik.org/2017/interview-die-anfangsphase-des-alternativen-sozialen-netzwerks-mastodon-ist-vorueber/\" offenen und dezentralen Infrastrukuren</a . Dieser Fall zeigt einmal mehr die dringende Notwendigkeit daf\u00fcr sehr deutlich auf. Hier k\u00f6nnte die Bundesregierung endlich mal anfangen, einige Versprechen aus dem Koalitionsvertrag mit Leben zu f\u00fcllen.</p \\n<p Vielleicht ist das auch wieder nur ein kommunikativer B\u00f6rsen-Stunt eines Menschen, der zuviel Geld und zuviel mediale Aufmerksamkeit besitzt. Aber sollten die heute an die \u00d6ffentlichkeit gekommenen Pl\u00e4ne real werden, kann Twitter das Image als sympathischere Alternative zum Facebook-Imperium vergessen. </p \\n<p Und es ist ein weiterer Weckruf an uns und an die Politik, sich aus der Abh\u00e4ngigkeit von zentralisierten und privat betriebenen \u00d6ffentlichkeiten zu befreien.<span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/ccee7a2cc1644a329b1c84a6123060a3\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/elon-musk-will-twitter-kaufen-die-machtkonzentration-ist-gefaehrlich/", "date": "Thu, 14 Apr 2022 13:03:41 +0000"}, "368391": {"title": "No Bitcoin, please!: Wikipedia-Community will Krypto-Spenden verbieten", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Nimmt Wikimedia noch Bitcoin?\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/bitcoin-wikimedia-donations-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Krypto-Spenden sind zunehmend kontrovers (Symbolbild)  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/aX1hN4uNd-I\" Bermix Studio/Bearbeitung netzpolitik.org</a </span </figcaption </figure Wikipedianer:innen kritisieren, dass Kryptow\u00e4hrungen zu viel Strom verbrauchen. In einer Abstimmung fordern sie die Wikimedia-Stiftung auf, keine Spenden mehr in Bitcoin und Co. zu akzeptieren.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Nimmt Wikimedia noch Bitcoin?\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/bitcoin-wikimedia-donations-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Krypto-Spenden sind zunehmend kontrovers (Symbolbild)  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/aX1hN4uNd-I\" Bermix Studio/Bearbeitung netzpolitik.org</a </span </figcaption </figure <p Die Wikipedia-Community hat die Stiftung hinter der popul\u00e4ren Online-Enzyklop\u00e4die darum gebeten, k\u00fcnftig keine Spenden in Kryptow\u00e4hrungen anzunehmen. In <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/Requests_for_comment/Stop_accepting_cryptocurrency_donations\" einer Abstimmung</a  sprachen sich rund 71 Prozent der Beteiligten f\u00fcr ein Ende von Krypto-Spenden aus. Als einen der Gr\u00fcnde nennt der Antrag, dass der hohe Stromverbrauch von Kryptow\u00e4hrungen nicht mit den Umweltengagement der Wikimedia-Stiftung vereinbar sei.</p \\n<p Gegen Kryptow\u00e4hrungen werden immer \u00f6fter Klimabedenken laut. Im Kern der Kritik steht dabei die Proof-of-Work-Methode, mit der Bitcoin, Ethereum und andere W\u00e4hrungen ihr Netzwerk am Laufen halten. Diese Methode sch\u00fctzt die Blockchain vor Manipulation, ist aber im Vergleich mit <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/change-the-code-umweltsuende-bitcoin/\" anderen Methoden wie Proof-of-Stake sehr energieintensiv</a . Greenpeace USA und anderen NGOs fordern daher in ihrer Kampagne &#8222;Change the code, not the climate&#8220;, dass Bitcoin und Ethereum auf andere Mining-Methoden umsteigen.</p \\n<p Die Wikimedia-Stiftung will den <a href=\"https://arstechnica.com/tech-policy/2022/04/wikipedia-community-votes-to-stop-accepting-cryptocurrency-donations/\" Ausstieg aus Krypto-Spenden nun pr\u00fcfen</a . Zur Umsetzung des Antrags verpflichtet ist sie nicht. Die Stiftung betreibt seit fast zwei Jahrzehnten die Infrastruktur, auf der Wikipedia, Wikimedia Commons, Wikidata und weitere Projekte laufen. Sie finanziert sich vor allem aus Spenden und wird teilweise von der Community kontrolliert. Drei von zehn ihrer Vorstandssitze werden <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/Wikimedia_Foundation_elections/Board_elections\" direkt von User:innen gew\u00e4hlt</a . Wahlberechtigt sind registrierte Nutzer:innen, die regelm\u00e4\u00dfig in einem oder mehreren der Wikimedia-Projekte aktiv sind.</p \\n<h3 Nur 0,08 Prozent aller Spenden in Krypto</h3 \\n<p Im Vorjahr erhielt Wikimedia lediglich <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/Requests_for_comment/Stop_accepting_cryptocurrency_donations\" rund 0,08 Prozent aller Spenden</a  in Kryptow\u00e4hrungen \u2013 die Stiftung gibt an, sie habe von 347 Spender:innen Coins im Wert von 130.000 US-Dollar erhalten. Jede Spende in Krypto werde umgehend in Dollar umgetauscht.</p \\n<p Ins Rollen gebracht hatte die Debatte der Antrag der\\xa0<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:GorillaWarfare\" Wikipedia-Administratorin GorillaWarfare</a , auch bekannt unter ihrem b\u00fcrgerlichen Namen Molly White. Sie dokumentiert in ihrem <a href=\"https://web3isgoinggreat.com/\" Blog &#8222;Web3 is going just great&#8220;</a  allerhand Pleiten, Pech und Pannen im Blockchain-Universum.</p \\n<p In der Debatte \u00fcber Kryptow\u00e4hrungen warnten zahlreiche Wikipedianer:innen vor einem m\u00f6glichen Image-Schaden f\u00fcr die Community. Wer Krypto-Coins annehme, unterst\u00fctze damit indirekt deren teils problematische Aspekte. Dazu z\u00e4hlen neben der Nachhaltigkeitsfrage auch Vorw\u00fcrfe, Kryptow\u00e4hrungen seien ein <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/Requests_for_comment/Stop_accepting_cryptocurrency_donations#Cryptocurrencies_are_only_a_tool_for_crime_and_a_financial_scam\" Werkzeug f\u00fcr Geldw\u00e4sche und Betr\u00fcgereien</a . Unterst\u00fctzer:innen wenden hingegen ein, dass auch herk\u00f6mmliche Geldsysteme Umweltprobleme h\u00e4tten und dass Kryptow\u00e4hrungen ein sicherer Weg f\u00fcr Menschen in autorit\u00e4ren Regimen sei, finanziell aktiv zu sein und Geld zu spenden.</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/fa53562cd53a4069ad95be31c28befb9\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/no-bitcoin-please-wikipedia-community-will-krypto-spenden-verbieten/", "date": "Thu, 14 Apr 2022 12:35:55 +0000"}, "368359": {"title": "Hackback: Leider keine Zeitenwende im Innenministerium", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Nancy Faeser im Bundestag. Sie im Scheinwerferlicht, der Rest der Regierung im Dunklen\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/faeser_bundestag-scaled-e1649917762783-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Mit ihrem Vorschlag zur aktiven Cyberabwehr steht Innenministerin Faeser in der Ampelkoalition noch recht alleine da (Symbolbild)   <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   Alle Rechte vorbehalten IMAGO / Jens Schicke</span </figcaption </figure Die Diskussion um Hackbacks ist wieder da. Unser Gastautor kommentiert, dass sie nach wie vor mehr als nur fragw\u00fcrdig ist \u2013 schon allein aus rechtlichen Gesichtspunkten.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Nancy Faeser im Bundestag. Sie im Scheinwerferlicht, der Rest der Regierung im Dunklen\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/faeser_bundestag-scaled-e1649917762783-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Mit ihrem Vorschlag zur aktiven Cyberabwehr steht Innenministerin Faeser in der Ampelkoalition noch recht alleine da (Symbolbild)   <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   Alle Rechte vorbehalten IMAGO / Jens Schicke</span </figcaption </figure <p <em Dennis-Kenji Kipker ist Professor f\u00fcr IT-Sicherheitsrecht in Bremen und Mitglied des Vorstands der Europ\u00e4ischen Akademie f\u00fcr Informationsfreiheit und Datenschutz in Berlin.</em </p \\n<p Die Russische F\u00f6deration f\u00fchrt einen Grauen erregenden, v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskrieg gegen die Ukraine \u2013 und auf einmal scheinen politisch wieder alle Mittel mehr als recht, um <a href=\"https://www.heise.de/news/Cybersicherheitsstrategie-Bundesregierung-setzt-auf-Hackbacks-und-Exploits-6186893.html\" den vielzitierten \u201edigitalen Gegenschlag\u201c auszuf\u00fchren</a . Mehr sogar: Jedermann kann sich in dieser Situation zum digitalen Kombattanten aufschwingen und selbst lose Hackerkollektive erkl\u00e4ren Staaten <a href=\"https://www.lto.de/recht/hintergruende/h/cyberwar-hackernetzwerk-anonymous-ukraine-russland-krieg-voelkerrecht-internet-kipker/\" ohne R\u00fccksicht auf die v\u00f6lkerrechtliche Legitimation</a  \u201eden Krieg\u201c.</p \\n<p Da w\u00e4re es doch mehr als angebracht, wenn sich die Bundesregierung als legitimer Vertreter Deutschlands im Cyberraum nun \u00f6ffentlich dazu bereit erkl\u00e4rt, endlich auch selbst digitale Gegenschl\u00e4ge durchzuf\u00fchren \u2013 k\u00f6nnte man meinen.  </p \\n<h3 Die Realit\u00e4t ist nicht schwarz-wei\u00df</h3 \\n<p Wenn es nach dem Willen der neuen Bundesinnenministerin Nancy Faeser geht, die mit der neuerlichen Forderung nach Hackbacks <a href=\"https://www.zeit.de/digital/2021-09/cybersicherheit-strategie-bundesregierung-it-sicherheit-staatstrojaner-hackback\" als Nachfolgerin von Horst Seehofer</a  in dessen Fu\u00dfstapfen tritt, soll der Hackback besser fr\u00fcher als sp\u00e4ter zum Portfolio der Verteidigungsf\u00e4higkeit Deutschlands geh\u00f6ren. \u201eWir brauchen M\u00f6glichkeiten, um auf die Systeme, von denen ein Angriff ausgeht, einzuwirken und dadurch andauernde Attacken zu beenden oder neue Attacken zu verhindern\u201c, sagte sie <a href=\"https://www.rnd.de/politik/abwehr-von-cyberattacken-zentrale-rolle-des-bundes-wichtig-GDIKMPPEQVEQBINNLUWMFI2VME.html\" gegen\u00fcber dem Redaktionsnetzwerk Deutschland</a .</p \\n<p Da passt es dann auch gut, eine m\u00f6glichst z\u00fcgige \u00c4nderung des Grundgesetzes vorzuschlagen. Doch welchen Zweck verfolgt man damit eigentlich? Die Aussage Faesers ist da vermeintlich klar: Fragen der Sicherheit Deutschlands sollten <a href=\"https://www.heise.de/news/Aktive-Cyberabwehr-Innenministerin-Faeser-haelt-Hackbacks-fuer-unvermeidbar-6661543.html\" nicht ideologisch, sondern realistisch</a  betrachtet werden.</p \\n<p Das klingt auf den ersten Blick gut, weil es logisch erscheint: In einer Zeit, in der wir alle mehr denn je in die Realit\u00e4t zur\u00fcckgeholt werden, ergibt es auch Sinn, in dieser Realit\u00e4t zu denken. Das Problem jedoch ist, dass nicht die eine, schwarz-wei\u00dfe Realit\u00e4t existiert, die Nancy Faeser sich mit ihren Hackback-Pl\u00e4nen wohl vorstellt.</p \\n<p Vielmehr ist der Hackback nach wie vor ein hochkomplexes Konstrukt aus politischen, rechtlichen und technischen Erw\u00e4gungen auf dem internationalen Parkett, sodass es \u00e4u\u00dferst schwierig sein wird, sich auf einen klaren Standpunkt zu einigen und abschlie\u00dfend F\u00e4lle zu definieren, wann und in welchem Ausma\u00df Deutschland im Cyberraum denn nun \u201ezur\u00fcckschl\u00e4gt\u201c.</p \\n<h3 Mehr Kompetenzen f\u00fcr den Bund in Sachen Cyberabwehr</h3 \\n<p Wir bewegen uns bei diesem Thema gerade aufgrund seiner Komplexit\u00e4t, unklaren Regulierungsstruktur und der vielf\u00e4ltigen politischen Interessenlage in einer Grauzone, die es \u00e4u\u00dferst schwierig machen d\u00fcrfte, klare und verbindliche Aussagen zu treffen. Und damit stellt sich zwangsl\u00e4ufig die Frage, wie solch ein Gesetzgebungsvorschlag aus dem Bundesinnenministerium konkret aussehen soll, um den Hackback in Deutschland verfassungsrechtlich und nat\u00fcrlich auch verfassungskonform zu verankern.</p \\n<p Faesers Konzept sieht vor, dem Bund weitere Befugnisse in Sachen Gefahrenabwehr zu geben, da Cyberattacken auf das Bundesgebiet komplexe und l\u00e4nder\u00fcbergreifende Gefahren seien. Nur der Bund hat nach einer solchen Argumentation die Kapazit\u00e4ten, um gro\u00dffl\u00e4chige Cyberattacken effektiv abzuwehren und im Zweifelsfall \u201ezur\u00fcckzuschlagen\u201c.</p \\n<p Dieser politische Plan d\u00fcrfte bei den L\u00e4ndervertretern sicherlich nicht f\u00fcr Begeisterung sorgen, denn schon im Entstehungsprozess des IT-Sicherheitsgesetzes 2.0 im Jahr 2021 f\u00fchlten sich die L\u00e4nder <a href=\"https://www.heise.de/news/Bundesrat-laesst-IT-Sicherheitsgesetz-2-0-zaehneknirschend-passieren-6041685.html\" bis zur letzten Abstimmung im Bundesrat</a  \u00fcbergangen, weil Gefahrenabwehr und damit IT-Sicherheit eben auch L\u00e4ndersache sind.</p \\n<h3 Kommando \u201eCyber- und Informationsraum\u201c steht auf verlorenem Posten</h3 \\n<p Jenseits dieser rechtspolitischen Probleme rund um das grundgesetzliche Kompetenzgef\u00fcge zwischen Bund und L\u00e4ndern gibt es bei den aktuellen Vorhaben Faesers aber noch ganz andere Schwierigkeiten. Denn wenn die Bundesinnenministerin die aktive Cyberabwehr als eine Aufgabe der Gefahrenabwehr sieht, die eigentlich bei den L\u00e4ndern zu verorten w\u00e4re \u2013 wo steht dann eigentlich die Bundeswehr mit dem Kommando \u201eCyber- und Informationsraum\u201c und seinem dort angesiedelten \u201eZentrum Cyberoperationen\u201c (ZCO), das technische Kapazit\u00e4ten vorh\u00e4lt, um Offensivma\u00dfnahmen im digitalen Raum durchzuf\u00fchren?</p \\n<p Mit Blick darauf scheint es vielmehr so, als ob die Pl\u00e4ne von Nancy Faeser nicht nur politisch im Bund-L\u00e4nder-Gef\u00fcge, sondern auch im Gef\u00fcge der institutionellen Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr IT-Sicherheit noch v\u00f6llig unausgegoren sind. Denn noch vor einer entsprechenden Grundgesetz\u00e4nderung f\u00fcr den Hackback w\u00e4re in jedem Falle zu kl\u00e4ren, wie die Abgrenzung zwischen (polizeilicher) Gefahrenabwehr, nachrichtendienstlichem T\u00e4tigwerden, Strafverfolgung, operativer Cybersecurity und der Zust\u00e4ndigkeit der Bundeswehr konkret aussehen soll. Oder auch: Wer soll eigentlich zur\u00fcckhacken d\u00fcrfen?</p \\n<p Auch hier werfen die derzeitigen Vorschl\u00e4ge nur mehr Fragen als Antworten auf. Allein anzuk\u00fcndigen, dass das geplante Sonderverm\u00f6gen zur Aufr\u00fcstung der Bundeswehr in H\u00f6he von 100 Milliarden Euro <a href=\"https://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/aufruestung-union-und-gruene-sondervermoegen-soll-auch-fuer-cybersicherheit-eingesetzt-werden/28170558.html\" auch der Cyberabwehr zugutekommen</a  soll, hilft da wenig.</p \\n<h3 Innenpolitische Hackbackpl\u00e4ne jenseits von technischem Sachverstand</h3 \\n<p Und dann sind da nat\u00fcrlich noch die verschiedenen <a href=\"https://t3n.de/news/podcast-manuel-atug-hackbacks-cybersicherheit-cyberwar-1464772/\" technischen Expertenmeinungen</a  zum Thema. H\u00e4ufige Kritikpunkte sind, dass f\u00fcr Hackbacks IT-Sicherheitsl\u00fccken zur\u00fcckgehalten werden m\u00fcssten. Damit w\u00fcrden letztlich alle gesch\u00e4digt, die eine bestimmte Software nutzen, so auch Infrastruktur und Unternehmen im eigenen Staat.</p \\n<p Auch ist die Attribution von Akteuren, also die Zuordnung eines Cybersicherheitsvorfalls zu einer konkreten Person oder Institution im Cyber- und Informationsraum nicht immer so eindeutig und zweifelsfrei m\u00f6glich wie bei Kombattanten auf dem physischen Schlachtfeld.</p \\n<p Nachrichtendienstliche Operationen fremder M\u00e4chte d\u00fcrften vielfach schwierig von milit\u00e4rischen Operationen im Cyberraum abgrenzbar sein. Private Akteure und Hackerkollektive beteiligen sich mehr oder weniger losgel\u00f6st von fremden staatlichen M\u00e4chten an Aktionen im Cyberspace, sodass man hier nicht ohne Weiteres als Bundeswehr drauflos und zur\u00fcckhacken kann.</p \\n<p Computersysteme und Hackernetzwerke k\u00f6nnen selbst nach einem erfolgreichen digitalen Gegenschlag in der Regel recht z\u00fcgig wiederhergestellt werden, da Knowhow und Ressourcen nach wie vor physisch verf\u00fcgbar sind \u2013 selbst ein erfolgreicher Hackback h\u00e4tte somit nur eine recht kurze Halbwertszeit.</p \\n<p Und zuletzt steht Deutschland in der v\u00f6lkerrechtlichen Verantwortung, zu entscheiden, wann die Schwelle zum digitalen Krieg \u00fcberschritten ist und die Bundeswehr digital f\u00fcr Gegenschl\u00e4ge eingesetzt werden darf.</p \\n<h3 Fast drei Jahre lang nur auf der Stelle getreten</h3 \\n<p Bereits im Juni 2019 schrieb der Verfasser dieses Beitrags einen Artikel <a href=\"https://verfassungsblog.de/hackback-in-deutschland-wer-was-wie-und-warum/\" zur damals aktuellen (rechts)politischen Debatte</a  zum Hackback, beziehungsweise der \u201eaktiven Cyberabwehr\u201c und stellte fest, dass die gef\u00fchrte Debatte bislang \u201egenauso umfassend wie fruchtlos\u201c gewesen sei.</p \\n<p Fazit war seinerzeit ebenso, dass Hackbacks als aktive Ma\u00dfnahmen zur Cyber-Sicherheit nicht die Schwelle von milit\u00e4rischen Operationen \u00fcberschreiten d\u00fcrfen. Jetzt, knapp drei Jahre sp\u00e4ter, wird unter einer neuen Bundesregierung und unter anderen Vorzeichen wieder \u00fcber den Hackback geredet.</p \\n<p Doch wir scheinen in der Diskussion eigentlich immer noch an genau derselben Stelle zu stehen. Die Konstellation mag zwar etwas anders sein, das \u00e4ndert aber nichts an den technischen, rechtlichen und politischen Gegebenheiten des Hackbacks. Nach wie vor ist die beh\u00f6rdliche Zust\u00e4ndigkeitsordnung h\u00f6chst diffizil und die dargestellten politischen, institutionellen, rechtlichen und technischen Rahmenbedingungen sind mehr als komplex.</p \\n<p Selbst wenn es Nancy Faeser gelingen sollte, ein halbwegs abgestimmtes Konzept zum Hackback und nicht nur ein oberfl\u00e4chliches politisches Statement vorzulegen, m\u00fcsste sie immer noch enorme politische H\u00fcrden in der Ampelkoalition meistern, die von ihren Ank\u00fcndigungen <a href=\"https://www.tagesschau.de/investigativ/swr/hackbacks-101.html\" alles andere als begeistert</a  ist.</p \\n<p Wir k\u00f6nnen nur hoffen, dass es nicht so weit kommt, und die bestehenden Ressourcen jenseits politischer Rhetorik sinnvoller im Sinne der IT-Sicherheit eingesetzt werden. Einen Vorschlag gibt es schon, der auch keine Grundgesetz\u00e4nderung erfordert: \u201ePassive Cyberabwehr\u201c st\u00e4rken, also die IT-Systeme von Staat, kritischen Infrastrukturen und Unternehmen widerstandsf\u00e4hig machen \u2013 damit Angriffe weniger Schaden anrichten und im besten Fall gar nicht erst gelingen.</p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/hackback-leider-keine-zeitenwende-im-innenministerium/", "date": "Thu, 14 Apr 2022 08:47:13 +0000"}, "368272": {"title": "BKA-Statistik: Beh\u00f6rden machen Millionen mit beschlagnahmten Kryptow\u00e4hrungen", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Polizei und Krypto\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/bka-polizeien-kryptowaehrungen-e1649844180461-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Egal ob Ransomware oder Drogenermittlungen &#8211; immer \u00f6fter stellen Beh\u00f6rden Kryptow\u00e4hrungen sicher  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/WOPu8kmmEnA\" Markus Spiske/Bearbeitung netzpolitik.org</a </span </figcaption </figure Wenn Ermittlungsbeh\u00f6rden Kryptow\u00e4hrungen beschlagnahmen, sprudeln die Millionen. Wir ver\u00f6ffentlichen die bislang vertrauliche Statistik des  Bundeskriminalamts.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Polizei und Krypto\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/bka-polizeien-kryptowaehrungen-e1649844180461-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Egal ob Ransomware oder Drogenermittlungen &#8211; immer \u00f6fter stellen Beh\u00f6rden Kryptow\u00e4hrungen sicher  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://unsplash.com/license\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Gemeinfrei-\u00e4hnlich freigegeben durch unsplash.com</a  <a href=\"https://unsplash.com/photos/WOPu8kmmEnA\" Markus Spiske/Bearbeitung netzpolitik.org</a </span </figcaption </figure <p Vor wenigen Monaten verk\u00fcndete die hessische Generalstaatsanwaltschaft einen spektakul\u00e4ren Deal: Sie verkaufte in einem Drogenverfahren beschlagnahmte Kryptow\u00e4hrungen <a href=\"https://www.derstandard.at/story/2000132124967/hessen-verkauft-beschlagnahmte-kryptowaehrungen-im-wert-von-100-millionen-euro\" im Wert von 100 Millionen Euro</a . Der konkrete Betrag ist aufsehenerregend, das Vorgehen jedoch l\u00e4ngst nicht au\u00dfergew\u00f6hnlich: Polizeien der L\u00e4nder und Bundesbeh\u00f6rden beschlagnahmten und ver\u00e4u\u00dferten in den vergangenen Jahren dutzende Male Kryptogeld.</p \\n<p &#8222;Mittlerweile werden in nahezu jedem Ermittlungsverfahren im Bereich der Cybercrime im engeren Sinne Kryptow\u00e4hrungen festgestellt&#8220;, sagte ein Sprecher des Bundeskriminalamt (BKA) zu netzpolitik.org. Unter diese Kategorie fallen etwa Ransomware-Erpressungen, bei denen Unbefugte sich Zugang zu einem IT-System verschaffen und dort alle Daten verschl\u00fcsseln. Erst gegen ein Krypto-L\u00f6segeld geben die Angreifer:innen die Daten wieder frei. &#8222;Aber auch in den Bereichen der Wirtschafts- und Finanzkriminalit\u00e4t ist die Verwendung von Kryptow\u00e4hrungen bereits umfassend belegt&#8220;, hei\u00dft es vom BKA.</p \\n<p Wie h\u00e4ufig Ermittlungsbeh\u00f6rden inzwischen Bitcoin und Co. sichern, dar\u00fcber gibt eine bislang nicht \u00f6ffentliche Statistik Aufschluss. Zugang dazu erhielt netzpolitik.org durch eine <a href=\"https://fragdenstaat.de/anfrage/statistik-zu-manahmen-der-vermogenssicherung-bei-den-polizeien-der-lander-dem-bka-der-bundespolizei-und-den-zolldienststellen/\" Anfrage nach dem Informationsfreiheitsgesetz</a . Seit 2017 sammeln die Beh\u00f6rden statistische Daten \u00fcber die Beschlagnahme von Kryptow\u00e4hrungen. Laut der <a href=\"https://fragdenstaat.de/anfrage/statistik-zu-manahmen-der-vermogenssicherung-bei-den-polizeien-der-lander-dem-bka-der-bundespolizei-und-den-zolldienststellen/688751/anhang/krypto-bka-beschlagnahme_geschwaerzt.pdf\" Statistik, die wir ver\u00f6ffentlichen</a , wurden von 2017 bis 2020 in 89 Verfahren Coins beschlagnahmt. Sie stammen von insgesamt 96 Personen.</p \\n<p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/bka-statistik-behoerden-machen-millionen-mit-beschlagnahmten-kryptowaehrungen/", "date": "Wed, 13 Apr 2022 12:24:00 +0000"}, "367909": {"title": "Norwegische Recherche: Kein Krieg im russischen TikTok-Feed", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Ausschnitt einer Karte zeigt die Route von Charkiv nach Belgorod. Screenshots zeigen Ausschnitte aus dem TikTok-Feed\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/tiktok-russia-ukraine-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Nykolai aus der Ukraine, Alexei aus Russland \u2013 zwei Bots, zwei TikTok-Welten  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;    Karte: OpenStreetMap; TikTok-Screens: NRK.no, Montage: netzpolitik.org</span </figcaption </figure TikTok-Nutzer:innen in Russland bewegen sich in einer Blase ohne Krieg. Was das bedeutet, veranschaulicht ein Versuch von Journalisten aus Norwegen. Sie haben zwei Bots auf die Reise durch einen ukrainischen und russischen TikTok-Feed geschickt.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Ausschnitt einer Karte zeigt die Route von Charkiv nach Belgorod. Screenshots zeigen Ausschnitte aus dem TikTok-Feed\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/tiktok-russia-ukraine-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Nykolai aus der Ukraine, Alexei aus Russland \u2013 zwei Bots, zwei TikTok-Welten  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;    Karte: OpenStreetMap; TikTok-Screens: NRK.no, Montage: netzpolitik.org</span </figcaption </figure <p Nur 90 Minuten Autofahrt trennen die St\u00e4dte Charkiv in der Ukraine und Belgorod in Russland. &#8222;Aber auf TikTok sind sie Welten voneinander entfernt&#8220;, schreibt Christian Nicolai Bj\u00f8rke. Er ist Investigativ-Journalist beim \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk NRK in Norwegen. Gemeinsam mit seinem Kollegen Henrik B\u00f8e hat er untersucht, was Menschen in den beiden St\u00e4dten von der Welt <a href=\"https://www.nrk.no/osloogviken/xl/tiktok-doesn_t-show-the-war-in-ukraine-to-russian-users-1.15921522\" zu sehen bekommen, wenn sie TikTok \u00f6ffnen</a .</p \\n<p Der Unterschied k\u00f6nnte nicht deutlicher sein, wie der Versuch zeigt: Die Journalisten programmieren zwei Bots, die automatisch durch den Feed von TikTok navigieren. Mithilfe eines Proxys verschleiern sie ihre wahren IP-Adressen. Einem Bot geben die Journalisten den Namen Alexei und eine IP-Adresse aus dem russischen Belgorod. Den anderen Bot nennen sie Nykolai, er bekommt eine IP-Adresse aus dem ukrainischen Charkiv. So l\u00e4sst sich simulieren, was Menschen in den beiden St\u00e4dten auf TikTok eingeblendet bekommen.</p \\n<p W\u00e4hrend Nykolai in seinem Newsfeed Videos aus dem Krieg sieht \u2013 Soldat:innen, zerst\u00f6rte H\u00e4user \u2013 findet Alexei nichts dergleichen. Wie sehr schirmt TikTok Alexei vom Krieg ab? Die Journalisten geben dem Bot neue Anweisungen. Er soll sich f\u00fcr Waffen, Milit\u00e4r und die ukrainische Flagge interessieren; entsprechende Videos l\u00e4nger betrachten und liken. Auf diese Weise soll der TikTok-Algorithmus lernen, dass ihn diese Inhalte interessieren, sodass er mehr davon zu sehen bekommt.</p \\n<p Aber der Krieg erscheint noch immer nicht in Alexeis TikTok-Feed. Was Alexei sieht: einen Hundewelpen, der ein K\u00fcken mit der Pfote anstupst. Als w\u00fcrde der Krieg f\u00fcr TikTok-Nutzer:innen in Russland nicht existieren. Nur eine Ausnahme entdecken die Journalisten unter Hunderten Videos im Feed von Alexei: ein \u00dcberwachungsvideo, das den Einschlag einer Rakete in ein Geb\u00e4ude in Charkiv zeigt.\\xa0</p \\n<h3 Zombie-Version von TikTok</h3 \\n<p Die Untersuchung macht anschaulich, was eine Analyse der NGO Tracking Exposed Mitte M\u00e4rz gezeigt hat: <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/zensur-auf-social-media-tiktok-kappt-den-informationsfluss-nach-russland/\" TikTok kappt den Informationsfluss nach Russland</a . Etwas in diese Richtung hatte TikTok <a href=\"https://newsroom.tiktok.com/en-us/bringing-more-context-to-content-on-tiktok\" am 6. M\u00e4rz mitgeteilt</a . Man habe &#8222;keine andere Wahl, als Livestreaming und neue Inhalte in Russland auszusetzen&#8220;, hie\u00df es etwas versteckt im Update eines Blogsposts.</p \\n<p Die Formulierung l\u00e4sst Deutungsspielraum. Man k\u00f6nnte zun\u00e4chst meinen, von der Sperre betroffen seien nur neue Uploads russischer Nutzer:innen. Aber nein: TikTok blendet in Russland alle neuen Uploads aus und dar\u00fcber hinaus alle Uploads von nicht-russischen Accounts, inklusive \u00e4lterer Videos. \u00dcbrig bleiben alte Videos aus Russland. Was das konkret bedeutet, zeigt die Recherche von NRK: TikTok in Russland sei eine Art &#8222;Zombie-Version&#8220; seiner selbst, wie Bj\u00f8rke erz\u00e4hlt. Tracking Exposed schreibt: &#8222;Nationale Inhaltsbeschr\u00e4nkungen in diesem Ausma\u00df sind f\u00fcr eine globale Social-Media-Plattform beispiellos.&#8220;</p \\n<p TikTok \u00fcbernimmt damit eine Sonderrolle. Die Plattform ist im Gegensatz zu vielen anderen Social-Media-Plattformen weiterhin in Russland verf\u00fcgbar. Facebook, Instagram und Twitter wurden <a href=\"https://www.tagesschau.de/ausland/europa/russland-meta-facebook-instagram-verbot-101.html\" durch russische Beh\u00f6rden verboten</a . Andere Online-Dienste wie Spotify haben sich selbstst\u00e4ndig <a href=\"https://www.rnd.de/medien/russland-spotify-schaltet-auch-gratisversion-ab-NSPLDDQPBCC2NXQPIKRUQMASVI.html\" aus Russland zur\u00fcckgezogen</a .</p \\n<h3 Gesetz gegen &#8222;Falschnachrichten&#8220;</h3 \\n<p Als Grund f\u00fcr die ungew\u00f6hnliche Ma\u00dfnahme f\u00fcr Russland nennt TikTok das neue <a href=\"https://www.tagesschau.de/ausland/russland-gesetz-fakenews-strafen-101.html\" russische Gesetz gegen &#8222;Falschnachrichten&#8220;</a . Das Wort steht hier in Anf\u00fchrungszeichen, weil russische Beh\u00f6rden die Wahrheit als &#8222;falsch&#8220; bezeichnen. Wer in Russland Informationen \u00fcber den Krieg in der Ukraine verbreitet, kann diesem Gesetz zufolge verhaftet werden. Es drohen bis zu 15 Jahre Gef\u00e4ngnis. &#8222;Unsere h\u00f6chste Priorit\u00e4t ist die Sicherheit unserer Mitarbeiter:innen und unserer Nutzer:innen&#8220;, schreibt TikTok auf Englisch. Russland verlangt <a href=\"https://www.reuters.com/markets/europe/moscow-says-13-foreign-tech-firms-must-be-represented-russian-soil-by-2022-2021-11-23/\" von TikTok und anderen gro\u00dfen Tech-Konzernen</a , dass sie Mitarbeiter:innen <a href=\"https://www.theregister.com/2021/11/25/tech_offices_russia/\" im Inland besch\u00e4ftigen</a .</p \\n<p Die freiwillige Abschirmung funktioniert offenbar, wie die Recherchen von Bj\u00f8rke und B\u00f8e demonstrieren. Sie haben etwa versucht, Videos aus dem ukrainischen TikTok-Feed per Suchfunktion in der russischen TikTok-Version zu finden. Keine Ergebnisse. Am Ende des Versuchs h\u00e4tten beide Bots mehr als 4.000 Videos gesehen \u2013 aber nur 19 Videos seien in beiden Feeds aufgetaucht.</p \\n<p &#8222;Ich w\u00fcrde gerne wissen, warum sich TikTok nicht komplett aus Russland zur\u00fcckgezogen hat&#8220;, sagt Bj\u00f8rke. Wir wollten genau das auch von der deutschen Pressestelle wissen und haben keine Antwort erhalten. In seinem Artikel hat Bj\u00f8rke zudem gefragt: &#8222;Zensiert sich TikTok selbst, um nicht mit Russland in Konflikt zu geraten?&#8220; TikTok habe ihm diese Frage nicht beantwortet. Auf unsere Nachfrage hin verweist Tiktok auf das bereits \u00f6ffentliche Statement \u00fcber den Schutz von Mitarbeiter:innen und Nutzer:innen.</p \\n<h3 Wenn lokale Gesetze Menschenrechte verletzen</h3 \\n<p Hinter der Sonderrolle von TikTok und Russland steht ein grunds\u00e4tzliches Problem: Wie soll eine Plattform reagieren, wenn lokale Gesetze Menschenrechte verletzen, und wer darf festlegen, wann das der Fall ist? In der Vergangenheit hatte TikTok bereits damit argumentiert, lokalen Gesetzen Vorrang zu geben. Beispielsweise im Jahr 2020, als \u00f6ffentlich bekannt wurde, <a href=\"https://www.spiegel.de/netzwelt/apps/tiktok-unterdrueckt-lgbtq-hashtags-in-mehreren-sprachen-a-649574ff-3ce7-4857-a8e4-ae7a96052e32\" wie TikTok LGBTQ-Hashtags blockiert</a  \u2013 laut Sprecherin &#8222;teilweise aufgrund einschl\u00e4giger \u00f6rtlicher Gesetze&#8220;. TikTok-Mutter Bytedance betreibt im autorit\u00e4ren China gleich eine eigenst\u00e4ndige Version von TikTok namens Douyin.</p \\n<p Wir wollten wissen, ob aus diesen Beispielen etwas Grunds\u00e4tzliches spricht. Bedeutet das, TikTok sind im Zweifel auch sehr weitreichende Einschr\u00e4nkungen recht \u2013 egal, welche Art von Information per Gesetz unterdr\u00fcckt werden soll? TikTok hat sich dazu nicht offiziell ge\u00e4u\u00dfert.</p \\n<p Auch Journalist Bj\u00f8rke haben wir nach seiner Einsch\u00e4tzung gefragt: Macht sich TikTok zum Knecht f\u00fcr Zensur in autorit\u00e4ren L\u00e4ndern? Bj\u00f8rke sagt: &#8222;Ich m\u00f6chte unsere Arbeit f\u00fcr sich selbst sprechen lassen und die Meinung den Kommentator:innen \u00fcberlassen&#8220;.</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/b0d9043d75064623b1f400a0be1c36e6\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/norwegische-recherche-kein-krieg-im-russischen-tiktok-feed/", "date": "Tue, 12 Apr 2022 16:13:45 +0000"}, "368123": {"title": "Wie umgehen mit Klimal\u00fcgen?: L\u00f6schen ist keine gute L\u00f6sung", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/burning-52684463-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\"   <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://pixabay.com/de/service/license/\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Vereinfachte Pixabay Lizenz</a  Tumisu/Bearbeitung netzpolitik.org</span </figcaption </figure Wer fordert, dass Desinformation einfach gel\u00f6scht werden muss, begibt sich auf einen Pfad, der zu immer neuen Formen von Informationskontrolle und Zensur f\u00fchrt. Deswegen m\u00fcssen wir andere L\u00f6sungen finden. Eine Replik.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/burning-52684463-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\"   <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://pixabay.com/de/service/license/\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Vereinfachte Pixabay Lizenz</a  Tumisu/Bearbeitung netzpolitik.org</span </figcaption </figure <p In einem Kommentar fordert mein gesch\u00e4tzter Kollege Alexander Fanta, <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/wie-umgehen-mit-klimaluegen-youtube-und-facebook-sollten-endlich-loeschen/\" dass Facebook und YouTube nicht nur russische Propaganda l\u00f6schen sollten, sondern auch Inhalte, die den Klimawandel leugnen</a .\\xa0Nun sind <a href=\"https://netzpolitik.org/tag/desinformation/\" Desinformation</a , <a href=\"https://www.spektrum.de/news/hass-und-hetze-forscher-am-pranger/2002429\" Wissenschaftsfeindlichkeit</a  und Verschw\u00f6rungsideologien tats\u00e4chlich ernstzunehmende Probleme in der digitalen Gesellschaft, auf die diese Antworten finden muss. Da sind wir uns einig. Denn Desinformation wirkt, und sie wirkt sch\u00e4dlich auf Gesellschaften.\\xa0</p \\n<p Doch die L\u00f6sung kann nicht sein, dass wir immer mehr unerw\u00fcnschte Inhalte definieren und diese l\u00f6schen. Denn hier wird gefordert, dass Inhalte von Facebook und YouTube entfernt werden, die nicht strafbar sind.</p \\n<p Die Meinungsfreiheit wird aber wirksam begrenzt durch Gesetze. Ich darf keine L\u00fcgen \u00fcber andere Personen verbreiten, keine falschen Tatsachenbehauptungen \u00fcber Firmen. Ich darf keine Hakenkreuze in meinem Profil f\u00fchren und keine Menschen bedrohen. Ich darf nicht zu Straftaten aufrufen und keine Bilder von Kindesmissbrauch versenden. Die Gesetze halten viele Einschr\u00e4nkungen bereit, was nicht erlaubt ist. Das ist die Grundlage f\u00fcr die Meinungsfreiheit in einer Gesellschaft. Auch wenn es in manchen L\u00e4ndern viel zu viele Einschr\u00e4nkungen gibt.</p \\n<h3 Wer soll die Wahrheit denn definieren?</h3 \\n<p In Deutschland gibt es kein Gesetz, das grunds\u00e4tzlich das Schreiben von Bullshit, politischer Irrl\u00e4uferei und L\u00fcgen verbietet. Und das ist auch gut so. Denn wer soll eigentlich definieren, was Desinformation ist? Ausgerechnet die gro\u00dfen sozialen Netzwerke mit ihrer illegitimen monopolartigen Macht \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit? Der Staat oder die Regierung mit einer Institution, die dann \u00fcber Wahrheit entscheidet? Beides klingt gar nicht gut.</p \\n<p Und wer garantiert dann, dass die Definitionen von Wahrheit auch wirklich an Wissenschaft orientiert sind &#8211; und nicht einem anderen politischen oder \u00f6konomischen Ziel entspringen? Diese Antwort bleibt Alexander in seinem Kommentar schuldig. Vermutlich, weil es keine gute Antwort darauf gibt.</p \\n<p Vielleicht m\u00fcssen wir weg von der Idee der L\u00f6schung kommen. Je mehr Felder wir als unerw\u00fcnscht definieren, desto mehr Begehrlichkeiten wird es geben. Wenn man russische Propaganda l\u00f6scht, muss man dann nicht auch iranische Propaganda l\u00f6schen? Und wer bestimmt, was eigentlich Propaganda und was politische Information ist? Wo beginnt die unerw\u00fcnschte Desinformation und was ist noch wissenschaftliche Mindermeinung? Kann das, was heute als falsch angesehen wird, sich manchmal nicht auch morgen als richtig herausstellen?</p \\n<h3 Geltende Gesetze statt unerw\u00fcnschter Meinung</h3 \\n<p Ich habe zu viele Fragen. Aber klar ist: Wenn wir die Meinungsfreiheit \u00fcber die geltenden Gesetze hinaus beschneiden, kommen wir in Teufels K\u00fcche. Wir treten einen Wettbewerb dar\u00fcber los, was erlaubt ist, sichtbar im Internet zu sagen und was nicht. Denn f\u00fcr alle m\u00f6glichen Themenfelder stehen Interessensgruppen in den Startl\u00f6chern, die bestimmte Informationen f\u00fcr unerw\u00fcnscht halten. Wir l\u00f6sen auch aus, dass Informationskontrolle und damit letztlich Zensur immer weiter salonf\u00e4hig werden. Am Ende k\u00f6nnte der Demokratie diese Haltung mehr schaden als die Desinformation, die wir eigentlich und aus gutem Grund bek\u00e4mpfen wollten.</p \\n<p Statt abwegige Meinungen und Desinformation zu l\u00f6schen, sollten wir uns Gedanken machen, wie man diese wirksam als Bullshit kennzeichnet. Wir sollten uns Gedanken machen, wie wir die gro\u00dfen Plattformen dahin bekommen, dass sie\\xa0solche Inhalte nicht extra mit ihren Algorithmen verst\u00e4rken, sondern von Factcheckern als Desinformation markiert irgendwo unter Ferner liefen weiterexistieren lassen. Wir brauchen Mechanismen, mit denen Menschen solche irref\u00fchrenden Informationen melden und selbstbestimmt wegfiltern k\u00f6nnen. Und wir brauchen viel mehr Medienkompetenz, damit Menschen seri\u00f6se Quellen von Dreck unterscheiden k\u00f6nnen. Da bin ich mir mit meinem Kollegen einig.\\xa0</p \\n<p Nur das L\u00f6schen sollte immer die letzte Option sein.</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/687bfeb9b6a14e65b37b7910a4de7cb5\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/wie-umgehen-mit-klimaluegen-loeschen-ist-keine-gute-loesung/", "date": "Tue, 12 Apr 2022 15:02:35 +0000"}, "367537": {"title": "Wie umgehen mit Klimal\u00fcgen?: YouTube und Facebook sollten endlich l\u00f6schen", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Klima-Desinformation\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/world-burning-meta-youtube-watching-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Heizen Klima-L\u00fcgen unseren Planeten an? Facebook und YouTube wollen Falschinformationen nicht l\u00f6schen  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://pixabay.com/de/service/license/\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Vereinfachte Pixabay Lizenz</a  <a href=\"https://pixabay.com/de/photos/verbrennung-erde-wrme-global-5268446/?download\" Tumisu/Bearbeitung netzpolitik.org</a </span </figcaption </figure Die gro\u00dfen Internetplattformen k\u00e4mpfen seit Kriegsausbruch gegen Falschinformationen aus Russland. Andere Verbreiter:innen von Desinformation lassen sie jedoch leider gew\u00e4hren. Ein Kommentar.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Klima-Desinformation\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/world-burning-meta-youtube-watching-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Heizen Klima-L\u00fcgen unseren Planeten an? Facebook und YouTube wollen Falschinformationen nicht l\u00f6schen  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   <a class=\"\" href=\"https://pixabay.com/de/service/license/\" rel=\"license\" target=\"_blank\" Vereinfachte Pixabay Lizenz</a  <a href=\"https://pixabay.com/de/photos/verbrennung-erde-wrme-global-5268446/?download\" Tumisu/Bearbeitung netzpolitik.org</a </span </figcaption </figure <p Im Silicon Valley sorgt die russische Invasion der Ukraine f\u00fcr L\u00f6schtage. Vorige Woche entfernte Facebook <a href=\"https://about.fb.com/wp-content/uploads/2022/04/Meta-Quarterly-Adversarial-Threat-Report_Q1-2022.pdf\" nach eigenen Angaben</a  ein Netzwerk aus rund 200 Fake-Konten mit Verbindungen nach Russland. Schon Tage nach Kriegsausbruch <a href=\"https://www.nbcnews.com/tech/internet/facebook-twitter-remove-disinformation-accounts-targeting-ukrainians-rcna17880\" verk\u00fcndeten der Facebook, Twitter und YouTube</a  die gro\u00dffl\u00e4chige L\u00f6schung russischer Propaganda. Die Apps der russischen Staatsmedien RT und Sputnik <a href=\"https://www.reuters.com/technology/exclusive-google-blocks-rt-sputnik-play-app-store-europe-2022-03-02/\" verschwanden aus Googles App-Store</a , ihre Konten sind <a href=\"https://www.theverge.com/2022/3/11/22972911/youtube-rt-russian-sputnik-block-state-media-globally\" weltweit bei YouTube gesperrt</a . Gegen russische Desinformation hat Facebook sogar <a href=\"https://www.nytimes.com/2022/03/30/technology/ukraine-russia-facebook-instagram.html\" ein eigenes Team gegr\u00fcndet</a , das rund um die Uhr arbeitet.</p \\n<p Die russische Kriegspropaganda hat seit Kriegsausbruch Priorit\u00e4t f\u00fcr die gro\u00dfen Internetkonzerne aus den USA. Sie wollen m\u00f6glichst den Eindruck vermeiden, sie lie\u00dfen Russland mit manipulativen Kampagnen im Netz gew\u00e4hren &#8211; zu sehr wirkt der Vorwurf nach, sie h\u00e4tten Versuche <a href=\"https://en.wikipedia.org/wiki/Russian_interference_in_the_2016_United_States_elections\" russischer Einflussnahme auf die US-Wahl 2016</a  zugelassen und damit Donald Trump erm\u00f6glicht. Das soll nicht mehr passieren &#8211; die Konzerne beziehen im Ukraine-Krieg klar Stellung: f\u00fcr den Westen, f\u00fcr die USA.</p \\n<p Weniger eilig haben es die Konzerne hingegen mit einer Desinformationskrise der anderen Art &#8211; einer, die seit Jahren schwelt: Klimal\u00fcgen gibt es zuhauf auf Facebook, auf Instagram, YouTube und Twitter. Doch w\u00e4hrend der Facebook-Mutterkonzern Meta gegen russische Propaganda eigene Einsatzgruppen gr\u00fcndet, bleiben Falschbehauptungen, verzerrte Darstellungen und manipulative Kampagnen zum Klimawandel auf der Plattform.</p \\n<h3 Facebook gegen Klimal\u00fcgen: Eine Million f\u00fcr Factchecking</h3 \\n<p Das Ausma\u00df des Problems ist nach Recherchen von NGOs gewaltig. Eine <a href=\"https://stopfundingheat.info/wp-content/uploads/2021/11/in-denial-v2.pdf\" Studie der Organisation Stop Funding Heat</a  untersuchte zwischen Januar und August 2021 rund 48.700 Posts von gut 200 Facebook-Seiten. Allein dort verbreitete falsche oder irref\u00fchrende Informationen seien t\u00e4glich gesch\u00e4tzt zwischen<span dir=\"ltr\"  827.000 und 1.380.000 Mal aufgerufen worden. 25 der weltgr\u00f6\u00dften \u00d6l- und Gasfirmen gaben im Jahr davor <a href=\"https://influencemap.org/report/Climate-Change-and-Digital-Advertising-a40c8116160668aa2d865da2f5abe91b#5\" laut einer Untersuchung der NGO InfluenceMap</a  Millionen f\u00fcr gesponserte Posts aus, die ihre Arbeit in eine positives Licht r\u00fccken sollen.</span </p \\n<figure class=\"wp-caption alignnone\" id=\"attachment_367967\" style=\"width: 647px;\" <img alt=\"\u00d6lraffinerie vor Strand\" class=\"size-medium wp-image-367967\" height=\"484\" id=\"longdesc-return-367967\" longdesc=\"https://netzpolitik.org?longdesc=367967&amp;referrer=367537\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/394209399_2a0f9f8f54_o-647x484.jpg\" tabindex=\"-1\" width=\"647\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" id=\"caption-attachment-367967\" Die \u00d6lindustrie wirbt flei\u00dfig auf Facebook (Symbolbild)  <span class=\"media-license-caption\"   -   <a class=\"\" href=\"http://creativecommons.org/licenses/by/2.0/deed.de\" rel=\"license\" target=\"_blank\" CC-BY 2.0</a  Spencer Thomas</span </figcaption </figure \\n<p <span dir=\"ltr\" Als Reaktion auf lauter werdende Kritik k\u00fcndigte Facebook im Vorfeld der Klimakonferenz COP26 vergangenen Herbst an, wissenschaftlich glaubw\u00fcrdige Stimmen zum Klimawandel sichtbarer zu machen. Auch versprach der Konzern <a href=\"https://about.fb.com/news/2021/09/tackling-climate-change-together/\" eine Million US-Dollar mehr f\u00fcr Factchecking</a  zum Klimawandel. Dies sei jedoch ein geradezu verschwindender Betrag f\u00fcr einen Konzern mit Milliardenums\u00e4tzen, <a href=\"https://www.theguardian.com/technology/2021/sep/16/facebook-climate-change-misinformation\" wie Umweltsch\u00fctzer:innen kritisieren</a .</span </p \\n<p Auch Facebooks Konkurrenz steht kaum besser da: YouTube unternehme nichts gegen Videos von Klimaleugner:innen, <a href=\"https://www.forbes.com/sites/davidrvetter/2021/12/07/youtube-is-serving-up-climate-misinformation-this-top-scientist-says-google-should-ban-it/\" kritisierte j\u00fcngst der prominente US-Klimaforscher Michael E. Mann</a . Ein <a href=\"https://support.google.com/google-ads/answer/11221321\" Versprechen des Mutterkonzerns Google im Vorfeld von COP26</a , Werbung f\u00fcr Klima-Desinformation aus YouTube und seinem Werbenetzwerk zu verbannen, sei nicht erf\u00fcllt worden, so <a href=\"https://www.counterhate.com/post/new-research-shows-google-has-broken-its-promise-to-stop-running-ads-on-climate-denial-content\" ein Bericht der NGO Center for Countering Climate Hate</a : Noch immer seien solche Inhalte auffindbar.</p \\n<p Dass das zutrifft, l\u00e4sst sich leicht \u00fcberpr\u00fcfen. Wer den deutschen Begriff &#8222;Klimal\u00fcge&#8220; bei YouTube oder Facebook eingibt, muss nur kurz scrollen, um einschl\u00e4gige Angebote zu finden: Etwa einen Vortrag des umstrittenen deutschen Professors Gerd Gantef\u00f6r, in dem dieser behauptet, eine Erderw\u00e4rmung um drei Grad Celsius sei &#8222;erstmal nicht so schlimm, hat sogar positive Effekte&#8220;. <a href=\"https://www.theguardian.com/environment/2022/apr/04/why-are-the-three-ipcc-working-group-reports-significant\" Klimasch\u00fctzer:innen warnen hingegen einhellig</a , bei einem solchen Temperaturanstieg drohten katastrophale Folgen.</p \\n<h3 Pinterest verbot Anti-Impfpropaganda schon vor Corona</h3 \\n<p Wie inkonsequent die Haltung der gro\u00dfen Internetfirmen ist, verdeutlicht der Schritt eines kleineren Konkurrenten. Pinterest, ein soziales Netzwerk, das f\u00fcr den Austausch \u00fcber Handwerk, Rezepte und Schmuck beliebt ist, k\u00e4mpfte lange gegen eine Flut an Desinformation. Fake News \u00fcber Impfungen verbreiteten sich dort <a href=\"https://www.elsevier.com/connect/anti-vaccine-posts-are-going-under-the-radar-on-pinterest\" schon lange vor der Covid-19-Pandemie</a . Dagegen <a href=\"https://www.theguardian.com/technology/2019/feb/20/pinterest-anti-vaxx-propaganda-search-facebook\" setzt Pinterest Ma\u00dfnahmen</a : 2017 verbot das soziale Netzwerk Anti-Impfpropaganda und damit verbundene Suchbegriffe.</p \\n<p Vor einigen Tagen erweiterte Pinterest seine Regeln: Auch Desinformation \u00fcber den Klimawandel <a href=\"https://newsroom.pinterest.com/de/post/pinterest-fuehrt-richtlinie-zur-bekaempfung-von-fehlinformationen-zum-klima-ein\" ist k\u00fcnftig untersagt</a . Dazu z\u00e4hlt das soziale Netzwerk nicht nur L\u00fcgen und Falschmeldungen, sondern auch verzerrt dargestellte wissenschaftliche Daten, die das Vertrauen in die Klimawissenschaft untergraben sollen. Ein weitreichendes Verbot, f\u00fcr das Pinterest mit Umweltorganisationen genauere Auflagen ausarbeiten m\u00f6chte.</p \\n<p \u00c4hnliche Schritte bei Instagram, Facebook oder YouTube bleiben aus. Durch sein Klima-Informationszentrum wolle der Facebook-Mutterkonzern Meta &#8222;<span lang=\"DE\" die Verbreitung von Falschinformationen rund um das Thema Klimawandel eind\u00e4mmen und zu einer aufgekl\u00e4rten Diskussion beitragen&#8220;, sagte eine Sprecherin zu netzpolitik.org. Konkretere Ma\u00dfnahmen setzt der Konzern nicht. Auch YouTube erlaubt weiterhin Klimal\u00fcgen, auch wenn Werbung daf\u00fcr nun verboten ist.</span </p \\n<p Lange wehrten sich die Plattformen generell, Ma\u00dfnahmen gegen falsche und irref\u00fchrende Behauptungen zu setzen. Daran \u00e4nderte selbst <a href=\"https://netzpolitik.org/2018/wahlbeeinflussung-in-europa-fake-news-facebook-und-die-russen/\" die Angst vor russischer Desinformation</a  wenig. Erst die Covid-19-Pandemie zwang die Konzerne zum Handeln: YouTube <a href=\"https://support.google.com/youtube/answer/9891785?hl=de\" verbot im Mai 2020 Inhalte \u00fcber das Virus</a , &#8222;die ein ernsthaftes Risiko f\u00fcr k\u00f6rperlichen Schaden bergen&#8220;. Seit Herbst 2021 sind <a href=\"https://blog.youtube/news-and-events/managing-harmful-vaccine-content-youtube/\" &#8222;sch\u00e4dliche Inhalte&#8220; \u00fcber jegliche Impfung</a  verboten.</p \\n<p Auch Facebook <a href=\"https://about.fb.com/news/2020/12/coronavirus/\" k\u00fcndigte im Pandemiejahr 2020 an</a , Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen \u00fcber angebliche Mikrochips im Corona-Impfstoff und andere falsche Behauptungen \u00fcber Covid-Impfungen generell zu l\u00f6schen. Ob Facebook und YouTube dem konsequent nachkommen, daran <a href=\"https://gh.bmj.com/content/7/3/e008334\" lassen Studienergebnisse zweifeln</a . Doch immerhin: Es gibt klare Verbote.</p \\n<h3 &#8222;Meinungsfreiheit&#8220; galt bei Facebook sogar f\u00fcr Holocaust-Leugnung</h3 \\n<p Dass sich die Konzerne lange str\u00e4ubten, \u00fcberhaupt falsche Behauptungen zu entfernen, hat wirtschaftliche und politische Gr\u00fcnde. Menschliche Moderation, die falsche und irref\u00fchrende Inhalte zielsicher entfernt, aber zugleich nicht rasenm\u00e4herartig legitime Inhalte l\u00f6scht, etwa Satire und journalistische Berichterstattung, ist teuer. Eine gro\u00dfe Rolle f\u00fcr das Handeln der Plattformen spielt aber auch die libert\u00e4re Ideologie des Silicon Valley, sowie der starke Schutz der Meinungsfreiheit in der US-Verfassung.</p \\n<p Wie weit dieses Verst\u00e4ndnis von &#8222;Meinungsfreiheit&#8220; gehen konnte, macht eine Kontroverse um Aussagen von Mark Zuckerberg deutlich. 2018 hatte der Facebook-Gr\u00fcnder <a href=\"https://www.vox.com/2018/7/18/17575156/mark-zuckerberg-interview-facebook-recode-kara-swisher\" in einem Interview</a  erkl\u00e4rt, selbst Holocaust-Leugnung habe grunds\u00e4tzlich auf seiner Plattform Platz. Erst zwei Jahre sp\u00e4ter entschied sich der Konzern, <a href=\"https://www.nytimes.com/2020/10/14/opinion/facebook-holocaust-denial.html\" solche Inhalte weltweit zu verbieten</a .</p \\n<figure class=\"wp-caption alignnone\" id=\"attachment_346918\" style=\"width: 860px;\" <img alt=\"Mark Zuckerberg\" class=\"size-medium wp-image-346918\" height=\"484\" id=\"longdesc-return-346918\" longdesc=\"https://netzpolitik.org?longdesc=346918&amp;referrer=367537\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2021/12/imago0094657466h-scaled-e1638433873546-860x484.jpg\" tabindex=\"-1\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" id=\"caption-attachment-346918\" Facebook-Chef Mark Zuckerberg muss unangenehme Fragen beantworten, hier vor dem US-Kongress  <span class=\"media-license-caption\"   -   Alle Rechte vorbehalten <a href=\"https://www.imago-images.de/st/0094657466\" IMAGO / Xinhua</a </span </figcaption </figure \\n<p Klar: Holocaust-Leugnung ist nicht gleichzusetzen mit anderen L\u00fcgen. Doch Facebooks langj\u00e4hrige Toleranz gegen\u00fcber Holocaust-Leugnung verdeutlicht, wie problematisch es sein kann, keinerlei Wertung \u00fcber den Wahrheitsgehalt einer Aussage treffen zu wollen.</p \\n<p Auch erscheint es m\u00fc\u00dfig, \u00fcber den gesellschaftlichen Wert von verzerrten Darstellungen, Schwurbelei und L\u00fcgen \u00fcber die Klimakrise zu sprechen. Sie tragen nichts zur Debatte bei &#8211; der &#8222;aufgekl\u00e4rten Diskussion&#8220;, von der Facebook spricht &#8211; sondern im Gegenteil, sie richten einen realen Schaden an, wenn sie den Gegner:innen von Ma\u00dfnahmen gegen den Klimawandel vermeintliche Argumente in die Hand geben.</p \\n<p Wer sich \u00fcber die Grenzen der Freiheit von Meinung und Ausdruck auf den gro\u00dfen Internetplattformen sorgt, sollte einen Blick in die <a href=\"https://transparency.fb.com/de-de/policies/community-standards/adult-nudity-sexual-activity/\" Gemeinschaftsstandards</a  von Facebook werfen. Dort sind diese ohnehin eher willk\u00fcrlich gezogen. Etwa l\u00f6scht Facebook seit seinen fr\u00fchen Tagen Bilder weiblicher Brustwarzen. Fotos von Geburten versieht der Konzern mit Warnhinweisen. Die Regeln des sozialen Netzwerkes orientieren sich an US-Gesetzen und pr\u00fcden amerikanischen Sitten. Auf die Frage, ob es sinnvoll ist, jeden Nippel zu l\u00f6schen, aber <a href=\"https://time.com/4369956/mark-zuckerberg-lizard-jerry-seinfeld/\" Verschw\u00f6rungsmythen \u00fcber Reptiloide</a  zu erlauben, vermag Facebook keine Antwort zu geben.</p \\n<p Freilich steht zu vermuten, dass bei Facebook und seiner Konkurrenz im Silicon Valley dem strengem Vorgehen gegen Klimal\u00fcgen und Verschw\u00f6rungsmythen mehr entgegensteht als nur Geld oder eine philosophische Grundhaltung zur Meinungsfreiheit. Abgeordnete der republikanischen Partei m\u00fcssen sp\u00e4testens seit dem <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/datenanalyse-in-sozialen-medien-trump-erreicht-nur-noch-selten-die-alte-lautstaerke/\" Deplatforming von Donald Trump</a  f\u00fcrchten, dass auch ihre eigenen Falschbehauptungen im Fangnetz landen k\u00f6nnten. Entsprechend vorsichtig sind die Internetkonzerne, keine <a href=\"https://www.bbc.com/news/technology-56952435\" gesetzlichen Gegenma\u00dfnahmen der US-Rechten</a  auf den Plan zu rufen. Ihre Sorge, der Republikanischen Partei auf den Schlips zu treten, hat globale Auswirkungen.</p \\n<p Sollten sich Facebook, YouTube und andere Plattformen allerdings noch durchringen, gegen Klimal\u00fcgen vorzugehen, st\u00fcnde ein breites Arsenal an Ma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung. Forscher:innen und Expert:innen legen seit Jahre Vorschl\u00e4ge vor, wie ein Vorgehen gegen falsche Informationen rasch durchgesetzt werden k\u00f6nnte: Dazu geh\u00f6ren etwa klarere Meldewege f\u00fcr Nutzer:innen, die sich \u00fcber solche Inhalte beschweren wollen, mehr menschliche Moderator:innen, sowie mehr Geld f\u00fcr Factchecking.</p \\n<p Die L\u00f6sungen liegen am Tisch &#8211; was fehlt ist allerdings die Entschlossenheit, etwas zu unternehmen.</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/07cf23b71b0a44e8844aa3aad4b8eab7\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/wie-umgehen-mit-klimaluegen-youtube-und-facebook-sollten-endlich-loeschen/", "date": "Tue, 12 Apr 2022 15:00:06 +0000"}, "368003": {"title": "Tesla: Roboter auf R\u00e4dern", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Tesla-Produktion mit Robotern\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/roboter_tesla-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Roboter bauen einen Tesla, der auch fast ein Roboter ist.  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   Alle Rechte vorbehalten IMAGO / Kyodo News</span </figcaption </figure Im M\u00e4rz er\u00f6ffnete Teslas Gigafactory in Brandenburg, die ersten Elektroautos sind bereits vom Band gerollt. W\u00e4hrend Datensch\u00fctzer seit Jahren \u00fcber die mit vielen Sensoren versehenen Fahrzeuge besorgt sind, will Tesla l\u00e4ngst mehr als Autos bauen.'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Tesla-Produktion mit Robotern\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/roboter_tesla-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Roboter bauen einen Tesla, der auch fast ein Roboter ist.  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   Alle Rechte vorbehalten IMAGO / Kyodo News</span </figcaption </figure <p 1984 &#8211; im Jahr des gleichnamigen Orwell-Romans begann die Erfolgsgeschichte der <a href=\"https://www.spiegel.de/geschichte/25-jahre-transformers-a-949985.html\" amerikanisch-japanischen Spielzeug-Linie Transformers</a . Teile eines Fahrzeugs lie\u00dfen sich so verschieben, dass sie sich in eine Action-Figur und wieder zur\u00fcck verwandeln konnten. Die Transformers-Linie ist in zwei Fraktionen unterteilt: die guten Autobots und ihre Gegner, die b\u00f6sen Decepticons. Anf\u00fchrer der Autobots ist &#8222;Optimus Prime&#8220;.</p \\n<p &#8222;Optimus&#8220; lautet auch der Name eines von Tesla geplanten, humanoiden Roboters. &#8222;Er ist ein Guter&#8220;, unterstrich Tesla-CEO Elon Musk <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=j0z4FweCy4M&amp;t=7514s\" bei dessen Vorstellung</a  im August 2021. Ein Prototyp werde bis 2022 gebaut und h\u00e4tte das Potential dazu, f\u00fcr Tesla <a href=\"https://www.t-online.de/digital/hardware/id_100004720/elon-musk-tesla-bot-koennte-wichtiger-werden-als-autosparte.html\" bedeutender als das Fahrzeuggesch\u00e4ft</a  zu werden.</p \\n<h3 Tesla-Fahrzeuge sind &#8222;halb intelligente Roboter&#8220;</h3 \\n<p In der gleichen Rede bekr\u00e4ftigte Musk: &#8222;Tesla ist zweifellos das gr\u00f6\u00dfte Robotik-Unternehmen der Welt, denn unsere Autos sind wie halb intelligente Roboter auf R\u00e4dern.&#8220;</p \\n<p Was hat es mit dieser Aussage auf sich? Die Tesla-Fahrzeuge sind voller Sensoren. &#8222;Acht Kameras gew\u00e4hren eine 360\u00b0-\u00dcberwachung der Fahrzeugumgebung mit bis zu 250 m Reichweite. Erg\u00e4nzt werden sie durch zw\u00f6lf aktualisierte Ultraschallsensoren&#8220;, <a href=\"https://archive.ph/U9Ylm\" hie\u00df es auf der Webseite des Unternehmens</a  unter der \u00dcberschrift &#8222;Fahren in der Zukunft&#8220;.</p \\n<p Zwei nach vorne, zwei nach hinten gerichtete Flankenkameras, eine Heckkamera und f\u00fcr die Front eine Weitwinkel-, Hauptfeld- und Teleobjektiv-Kamera. Doch es gibt bei manchen noch eine neunte Kamera, die auf der Webseite nicht aufgelistet ist: Eine <a href=\"https://efahrer.chip.de/news/versteckte-kamera-in-teslas-so-verhindern-sie-die-ueberwachung_102230\" Innenraumkamera \u00fcber dem R\u00fcckspiegel</a . Die sorgte in der Vergangenheit f\u00fcr Verwirrung, ihr Zweck war lange unklar. Elon Musk versicherte 2020 auf Twitter, dass diese Kamera deaktiviert sei. Seit einer Softwareversion von 2021 kann sie in den USA <a href=\"https://www.golem.de/news/tesla-innenraumkamera-des-model-3-mahnt-fahrer-zur-aufmerksamkeit-2109-159310.html\" die Aufmerksamkeit der Fahrenden erfassen</a .</p \\n<p Tesla produziert viele Komponenten wie die Software f\u00fcr seine Fahrzeuge selber. Welche Daten wie genau erhoben und verarbeitet werden, ist f\u00fcr die Fahrenden kaum \u00fcberschaubar. Auf eine Presseanfrage zu dem Thema antwortete das Unternehmen nicht.</p \\n<p In der <a href=\"https://www.tesla.com/de_de/legal/privacy\" deutschsprachigen Datenschutzerkl\u00e4rung</a  von Tesla hei\u00dft es, dass Kamera-Daten standardm\u00e4\u00dfig direkt im Fahrzeug verarbeitet werden und das Fahrzeug nicht ohne Zustimmung der Nutzenden verlassen. Selbst wenn diese entscheiden, Tesla Daten f\u00fcr das &#8222;Flottenlernen&#8220; zur Verf\u00fcgung zu stellen, &#8222;bleiben die Kameraaufzeichnungen anonym und werden nicht mit Ihnen oder Ihrem Fahrzeug in Verbindung gebracht&#8220;.</p \\n<p Mit einer Einschr\u00e4nkung: &#8222;Es sei denn, wir erhalten die Daten infolge eines sicherheitsrelevanten Vorfalls.&#8220; Ein solcher liegt laut Tesla beispielsweise vor, wenn ein Airbag ausl\u00f6st. Dann werden 30-sek\u00fcndige Clips zusammen mit der Fahrgestellnummer an den Hersteller \u00fcbermittelt.</p \\n<h3 Dojo &#8211; Supercomputer zur Schaffung K\u00fcnstlicher Intelligenz</h3 \\n<p Um die Fahrzeugumgebung auszuwerten und auf Umweltbedingungen zu reagieren, trainiert Tesla sogenannte K\u00fcnstliche Intelligenz &#8211; <a href=\"https://www.golem.de/news/d1-chip-teslas-dojo-ist-ein-1-1-exaflops-supercomputer-2108-159022.html\" k\u00fcnftig in einem &#8222;Dojo&#8220;</a . Dojo bezeichnet eigentlich einen Trainingsraum f\u00fcr japanische Kampfk\u00fcnste. Bei Tesla ist das der Name f\u00fcr den Supercomputer, mit dem ab 2022 neuronale Netzwerke trainiert werden sollen.</p \\n<p Tesla <a href=\"https://archive.is/UVvjW\" bekundete auf seiner Webseite</a : &#8222;Unsere Netzwerke lernen von den kompliziertesten und vielf\u00e4ltigsten Szenarien der Welt, die interaktiv von unserer Flotte von fast 1 Million Fahrzeugen in Echtzeit geliefert werden.&#8220;</p \\n<p Diese Szenarien sind von Land zu Land unterschiedlich: W\u00e4hrend in Kontinentaleuropa Rechtsverkehr herrscht, ist es Gro\u00dfbritannien und Irland Linksverkehr. Schilder sehen in unterschiedlichen L\u00e4ndern verschieden aus. Diese Praxisbeispiele sollen verdeutlichen, dass Teslas neuronales Netz auf Videodaten angewiesen ist, um im Dojo die KI zu trainieren. Dojo wird jedoch <a href=\"https://techcrunch.com/2021/08/19/top-five-highlights-of-elon-musks-tesla-ai-day/\" nicht nur f\u00fcr das Training zum autonomen Fahren</a  entwickelt, lie\u00df Elon Musk auf dem AI Day beil\u00e4ufig fallen. Wof\u00fcr noch, beantwortete Tesla auf Anfrage nicht.</p \\n<h3 Visuelle Intelligenz f\u00fcr W\u00e4chter</h3 \\n<p Die Tesla-Fahrzeuge analysieren ihre Umwelt aber nicht nur w\u00e4hrend der Fahrt. Im &#8222;Sentry Mode&#8220;, dem sogenannten W\u00e4chter-Modus, erfassen Sensoren die Umgebung. Kommt die Auswertung dieser Daten zum Ergebnis, dass eine Bedrohung eines parkenden Tesla vorliegt, zeichnen Au\u00dfenkameras die Umgebung auf.</p \\n<p Dank eines Updates l\u00e4sst sich in den USA der &#8222;Sentry Mode Live Camera Access&#8220; aktivieren. Damit k\u00f6nnen die Besitzer*innen <a href=\"https://www.theverge.com/2021/10/28/22750362/tesla-sentry-mode-live-camera-access-premium-connectivity\" per App auf die Au\u00dfen-Kameras zugreifen</a . Wer mag, <a href=\"https://www.teslarati.com/tesla-cars-talk-vandals-pedestrians/\" kann mit den Passant*innen sprechen</a . Die eigene Stimme ert\u00f6nt, wahlweise verzerrt, \u00fcber den Au\u00dfenlautsprecher.</p \\n<p Im September 2021 wurde am Rande einer Demonstration im Leipziger S\u00fcden ein Tesla <a href=\"https://kreuzer-leipzig.de/2021/09/19/nach-der-demo-gings-bergab\" von vermummten Personen besch\u00e4digt</a . Noch fehlt es den Fahrzeugen wohl an visueller Intelligenz, um zu erkennen, was in einer solchen Szene vor sich gehen w\u00fcrde. Visuelle Intelligenz k\u00f6nnte aber dazu f\u00fchren, dass der W\u00e4chter-Modus zuk\u00fcnftig die Aufnahme startet, sobald sich eine vermummte Person dem Fahrzeug n\u00e4hert.</p \\n<p &#8222;Wenn verd\u00e4chtige Bewegungen erkannt werden, reagiert Ihr Fahrzeug entsprechend der Schwere der Bedrohung&#8220;, <a href=\"https://archive.is/AZv6g\" lautet es auf der Webseite</a  von Tesla. Welche genauen Szenarien verd\u00e4chtig ist und wie die Schwere einer Bedrohung eingeordnet wird, l\u00e4sst das Unternehmen offen. Die Datenschutzerkl\u00e4rung nennt als Bedrohungsbeispiel, dass sich jemand an das Fahrzeug lehnt, einen Einbruch durchs Fenster als hingegen &#8222;erhebliche Bedrohung&#8220;.</p \\n<h3 Daten f\u00fcr Ermittlungsbeh\u00f6rden</h3 \\n<p Ein Fahrzeug, das bei Straftaten und Unf\u00e4llen seine Umgebung aufzeichnen kann, ist auch f\u00fcr Ermittlungsbeh\u00f6rden interessant. Sie bekamen offenbar bereits <a href=\"https://www.auto-motor-und-sport.de/elektroauto/tesla-liefert-daten-an-polizei/\" Sensordaten von Tesla</a . Das ZDF recherchierte, dass Tesla in einem Fall offenbar Geschwindigkeitsdaten auch <a href=\"https://www.zdf.de/nachrichten/wirtschaft/tesla-videoueberwachung-dashcam-datenschutz-100.html\" unabh\u00e4ngig von einem Unfall</a  an die Beh\u00f6rden \u00fcbermittelte.</p \\n<p Der Berliner Oberamtsanwalt Andreas Winkelmann greift regelm\u00e4\u00dfig auf Fahrzeugdaten mehrerer Hersteller bei Ermittlungen zu illegalen Autorennen zur\u00fcck. Gegen\u00fcber der SZ konstatiert er, die meisten Hersteller <a href=\"https://www.sueddeutsche.de/auto/illegale-autorennen-autounfall-daten-1.5444301\" w\u00fcrden freiwillig kooperieren</a . Privat finde er mobile Dauer-\u00dcberwachung trotzdem bedenklich. Ein seltener Kritiker.</p \\n<p Anfragen zu Ermittlungsverfahren, bei denen Tesla-Fahrzeuge involviert sind, werden eher ausweichend beantwortet. Entgegen dem engagierten Oberamtsanwalt in Berlin konnte die Senatsverwaltung auf eine Kleine Anfrage aus dem Jahr 2021 hin <a href=\"https://pardok.parlament-berlin.de/starweb/adis/citat/VT/18/SchrAnfr/S18-26555.pdf\" keine statistischen Aussagen zur Nutzung von Fahrzeugdaten</a  f\u00fcr Ermittlungen treffen.</p \\n<p Auch aus Sachsen lassen sich keine Details in Erfahrung bringen. &#8222;Zu laufenden Verfahren k\u00f6nnen wir keine Angabe machen. An abgeschlossene F\u00e4lle kann ich mich nicht erinnern&#8220;, so der Leipziger Gerichtssprechers Stefan Blaschke auf die Anfrage, ob und wie s\u00e4chsische Beh\u00f6rden auf Sensordaten von Tesla zugreifen. Auch eine Kleine Anfrage an die S\u00e4chsische Landesregierung <a href=\"https://edas.landtag.sachsen.de/viewer.aspx?dok_nr=7566&amp;dok_art=Drs&amp;leg_per=7&amp;pos_dok=1&amp;dok_id=undefined\" lieferte keine Ergebnisse</a .</p \\n<h3 Datenschleudern mit Langzeitged\u00e4chtnis</h3 \\n<p Dr. Thilo Weichert war 2004 bis 2015 Datenschutzbeauftragter des Landes Schleswig-Holstein. Im Rahmen seiner T\u00e4tigkeit beim &#8222;Netzwerk Datenschutzexpertise&#8220; widmete er sich <a href=\"https://www.netzwerk-datenschutzexpertise.de/dokument/kfz-automation-und-autonomes-fahren\" einer datenschutzrechtlichen Beurteilung von Tesla-Fahrzeugen</a : &#8222;Das Gutachten kommt zu dem Ergebnis, dass es sich bei Tesla-Fahrzeugen um U\u0308berwachungsmaschinen mit Langzeitgeda\u0308chtnis und zugleich um Datenschleudern handelt. So wie diese derzeit in Deutschland ausgeliefert werden, du\u0308rften sie weder auf den Markt kommen noch zugelassen werden&#8220;, lautet es zu dem Gutachten aus dem Jahr 2020.</p \\n<p Doch wer entscheidet das? &#8222;Das Problem des Datenschutzes ist der F\u00f6deralismus&#8220;, sagt Weichert gegen\u00fcber netzpolitik.org. &#8222;Wenn Datensch\u00fctzer*innen auf EU-Ebene weiter schweigen, wird sich auch hierzulande nicht viel bewegen&#8220;, meint der Datensch\u00fctzer. Auch der ADAC sieht <a href=\"https://www.adac.de/-/media/pdf/motorwelt/positionspapier-daten-im-fahrzeug-final-12-2020.pdf\" in einem Positionspapier von 2020</a  politischen &#8222;Handlungsbedarf&#8220; und forderte f\u00fcr Daten in vernetzten Fahrzeugen unter anderem die &#8222;z\u00fcgige Schaffung eines rechtlichen Rahmens f\u00fcr den Zugang zu im Fahrzeug generierten Daten auf EU-Ebene&#8220;. Derzeit f\u00fchrt die EU-Kommission eine <a href=\"https://ec.europa.eu/info/law/better-regulation/have-your-say/initiatives/13180-Zugang-zu-Fahrzeugdaten-funktionen-und-ressourcen_de\" \u00f6ffentliche Konsultation</a  zum &#8222;Zugang zu Fahrzeugdaten, -funktionen und -ressourcen&#8220; durch.</p \\n<h3 &#8222;Sicherstellen, dass wir nicht etwas sehr Dummes tun&#8220;</h3 \\n<p Ob Fahrzeug oder Roboter: Technologien, die mit Sensoren ausgestattet sind und im Flottenverband einem neuronalen Netz zuarbeiten, das eine k\u00fcnstliche Intelligenz trainiert, rufen Datensch\u00fctzer:innen auf den Plan.</p \\n<p Nicht nur das Netzwerk Datenschutzexpertise und der ADAC warnen. Elon Musk \u00e4u\u00dferte sich 2014 gegen\u00fcber Studenten des Massachusetts Institute of Technology (MIT) <a href=\"https://www.theguardian.com/technology/2014/oct/27/elon-musk-artificial-intelligence-ai-biggest-existential-threat\" w\u00e4hrend eines Interviews</a  auf dem AeroAstro Centennial Symposium: &#8222;Ich denke, wir sollten mit K\u00fcnstlicher Intelligenz sehr vorsichtig sein. Wenn ich raten m\u00fcsste, was unsere gr\u00f6\u00dfte existenzielle Bedrohung ist, dann ist es wahrscheinlich diese.&#8220;</p \\n<p Er sprach sich f\u00fcr eine Regulierung und Aufsicht aus, &#8222;um sicherzustellen, dass wir nicht etwas sehr Dummes tun&#8220;. Er sprach von einem &#8222;Daemon&#8220;, vielleicht eine Anlehnung an den gleichnamigen Roman von Daniel Suarez. Darin geht es um eine k\u00fcnstliche Intelligenz, die im Hintergrund des Internets operiert und von dort die reale Welt beeinflusst.</p \\n<p Die reale Welt mit k\u00fcnstlicher Intelligenz beeinflussen, das will Tesla-Chef Musk offenbar auch. Sein 2016 gegr\u00fcndetes Unternehmen Neuralink suchte k\u00fcrzlich eine Leitung f\u00fcr klinische Studien, um mittels Implantat <a href=\"https://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/elon-musks-unternehmen-neuralink-kuendigt-tests-mit-menschen-an-a-1fa13731-90c4-4697-bb60-596f26713834\" Zugriff auf das menschliche Gehirn</a  zu bekommen, &#8222;Sp\u00e4testens das sollte den B\u00fcrokraten in den Verwaltungen doch langsam mal zu Denken geben&#8220;, konstatiert Datenschutzexperte Dr. Thilo Weichert abschlie\u00dfend.</p \\n<p Der Pr\u00e4sident des Kraftfahrt-Bundesamtes Richard Damm hat angek\u00fcndigt, Technologien von Tesla genauer unter die Lupe zu nehmen. &#8222;Wir werden und m\u00fcssen ganz genau hinschauen und das auch selbst praktisch \u00fcberpr\u00fcfen und uns nicht nur auf Zusagen in Dokumenten verlassen&#8220;, <a href=\"https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/tesla-kba-damm-sicherheit-autopilot-fahrassistenz-1.5551780\" sagte er der S\u00fcddeutschen Zeitung</a  im M\u00e4rz. Dabei geht es ihm offenbar nicht nur um Fahrsicherheitsaspekte. &#8222;Tesla verwendet nach bisherigen Informationen gro\u00dfe Datenmengen, die unter anderem das Fahrverhalten des Fahrers betreffen&#8220;, sagte Damm. weiter. Das kenne man &#8222;von traditionellen Herstellern&#8220; so nicht, auch das gelte es zu untersuchen und zu regeln.</p \\n<p <em Marco Br\u00e1s dos Santos ist freier Journalist mit Fokus auf Grund- und Freiheitsrechte. Zuhause im Leipziger Medienprojekt <a href=\"https://la-presse.org/\" la-presse.org</a  und auf Twitter unter <a href=\"https://twitter.com/marcoisantos\" @marcoisantos</a  unterwegs.</em </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/tesla-roboter-auf-raedern/", "date": "Mon, 11 Apr 2022 15:04:37 +0000"}, "368028": {"title": "Sp\u00e4hsoftware: EU-Kommission offenbar Ziel von Staatstrojanern", "unshorted-text": "[{'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Didier Reynders mit Handy\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/didier-reynders-nso-group-spyware-scaled-e1649673255751-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Ausspioniert? EU-Justizkommissar Didier Reynders  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   Alle Rechte vorbehalten <a href=\"https://audiovisual.ec.europa.eu/en/photo-details/P-053240~2F00-02\" European Union/Bearbeitung netzpolitik.org</a </span </figcaption </figure Die Ger\u00e4te von EU-Justizkommissar Didier Reynders und vier weiteren Kommissionsbeamten waren offenbar Ziel von Sp\u00e4hsoftware. Doch wer steckt hinter der Aktion?'}, {'type': 'text/html', 'language': None, 'base': 'https://netzpolitik.org/feed', 'value': '<figure class=\"wp-caption entry-thumbnail\" <img alt=\"Didier Reynders mit Handy\" class=\"attachment-landscape-860 size-landscape-860 wp-post-image\" height=\"484\" src=\"https://cdn.netzpolitik.org/wp-upload/2022/04/didier-reynders-nso-group-spyware-scaled-e1649673255751-860x484.jpg\" width=\"860\" / <figcaption class=\"wp-caption-text\" Ausspioniert? EU-Justizkommissar Didier Reynders  <span class=\"media-license-caption\"   &#8211;   Alle Rechte vorbehalten <a href=\"https://audiovisual.ec.europa.eu/en/photo-details/P-053240~2F00-02\" European Union/Bearbeitung netzpolitik.org</a </span </figcaption </figure <p F\u00fchrende Figuren der Europ\u00e4ischen Kommission standen offenbar im Visier einer Spionageaktion. Bei Justizkommissar Didier Reynders und vier Kommissionsmitarbeiter:innen sollen Anzeichen gefunden worden sein, dass ihre Ger\u00e4te mit Staatstrojanern angegriffen wurden. Einen <a href=\"https://www.reuters.com/technology/exclusive-senior-eu-officials-were-targeted-with-israeli-spyware-sources-2022-04-11/\" entsprechenden Bericht der Nachrichtenagentur Reuters</a , der sich auf EU-Quellen und E-Mails beruft, best\u00e4tigte die EU-Kommission am Montag nicht. Ein Sprecher <a href=\"https://audiovisual.ec.europa.eu/en/video/I-223827\" betonte lediglich</a , dass es ausreichende Sicherheitsma\u00dfnahmen f\u00fcr Ger\u00e4te von Kommissionsangeh\u00f6rigen gebe.</p \\n<p F\u00fcr europaweites Entsetzen sorgten im Vorjahr globale Enth\u00fcllungen \u00fcber den Einsatz des Staatstrojaners Pegasus des israelischen Herstellers NSO Group. Damals wurde bekannt, dass die ungarische Regierung Pegasus <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/staatstrojaner-pegasus-orban-regierung-belauschte-journalistinnen/\" gegen Oppositionelle und Journalist:innen</a  eingesetzt hatte. Kommissionschefin Ursula von der Leyen bezeichnete dies als &#8222;komplett inakzeptabel&#8220;. Sp\u00e4ter gestand auch die polnische Regierung den <a href=\"https://www.tagesschau.de/ausland/europa/pegasus-affaere-polen-103.html\" Kauf von Pegasus</a  ein. Die Sp\u00e4hsoftware war zuvor <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/ueberwachung-im-wahlkampf-polnischer-oppositionspolitiker-mit-pegasus-gehackt/\" auf den Ger\u00e4ten von Oppositionspolitikern</a  gefunden worden, einen Einsatz zu politischen Zwecken bestritt Polens Vize-Ministerpr\u00e4sident Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski jedoch.</p \\n<h3 EU-Parlament setzt Pegasus-U-Ausschuss ein</h3 \\n<p Als wenige Wochen sp\u00e4ter <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/frankreich-hinweise-auf-pegasus-spaehsoftware-bei-regierungsmitgliedern-gefunden/\" Hinweise auf die Verwendung des Staatstrojaners gegen franz\u00f6sische Kabinettsmitglieder</a  auftauchten, fragte netzpolitik.org die EU-Kommission, ob diese ihre Ger\u00e4te auf Zugriff durch Pegasus gepr\u00fcft habe. Damals <a href=\"https://audiovisual.ec.europa.eu/en/video/I-211238\" sagte ein Kommissionssprecher</a , die Ger\u00e4te des Personals seien grunds\u00e4tzlich ausreichend gesichert, auf die konkrete Frage gebe es keinen Kommentar. W\u00e4hrend die USA als Reaktion auf die Enth\u00fcllungen NSO Group <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/pegasus-usa-setzen-staatstrojaner-firma-nso-auf-sanktionsliste/\" auf eine Liste f\u00fcr Handelsbeschr\u00e4nkungen setzten</a , blieben <a href=\"https://www.theguardian.com/law/2021/dec/03/rights-groups-urge-eu-to-ban-nso-over-clients-use-of-pegasus-spyware\" \u00e4hnliche Schritte durch die EU</a  und <a href=\"https://netzpolitik.org/2021/nso-und-candiru-bundesregierung-will-keine-sanktionen-gegen-staatstrojaner-firmen/\" Deutschland</a  aus.</p \\n<p Die juristische Aufarbeitung des Pegasus-Einsatzes in Ungarn geriet zuletzt ins Stocken. Die ungarische Datenschutzbeh\u00f6rde erkl\u00e4rte, der <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/pegasus-skandal-datenschutzbehoerde-findet-keine-probleme-beim-spaehsoftware-einsatz-in-ungarn/\" Einsatz des Staatstrojaners sei rechtens gewesen</a  &#8211; daf\u00fcr gab es <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/ungarns-digitale-spionage-nicht-ueberraschend-aber-dennoch-beschaemend/\" erhebliche Kritik von Amnesty International</a  und anderen Menschenrechtsorganisationen. Das EU-Parlament hat wegen der Pegasus-Aff\u00e4re <a href=\"https://netzpolitik.org/2022/nso-staatstrojaner-eu-parlament-wird-einsatz-von-pegasus-untersuchen/\" einen Untersuchungsausschuss eingesetzt</a , der im Sommer die Arbeit aufnehmen soll.</p \\n<p Wer hinter der Spionageaktion gegen die EU-Kommission steckt, bleibt zun\u00e4chst unklar. Reuters meldete, die EU-Kommission sei im November durch Warnungen von Apple auf eine m\u00f6gliche Attacke aufmerksam geworden. Das Technologieunternehmen hatte damals angek\u00fcndigt, <a href=\"https://www.apple.com/newsroom/2021/11/apple-sues-nso-group-to-curb-the-abuse-of-state-sponsored-spyware/\" alle Nutzenden zu informieren</a , bei denen Anzeichen eines Infektionsversuches mit Staatstrojanern zu erkennen sind. Ob die Ger\u00e4te tats\u00e4chlich infiziert wurden, ist nicht bekannt.</p \\n<p Die Sicherheitsl\u00fccke &#8222;ForcedEntry&#8220;, die f\u00fcr die mutma\u00dfliche Attacke auf die EU-Kommission genutzt wurde, werde demnach sowohl von Pegasus als auch von <a href=\"https://www.reuters.com/technology/exclusive-iphone-flaw-exploited-by-second-israeli-spy-firm-sources-2022-02-03/\" \u00e4hnlicher Software der israelischen Firma QuaDream</a  genutzt. W\u00e4hrend NSO Group gegen\u00fcber Reuters sagte, ein solches Targeting sei mit seinen Werkzeugen nicht m\u00f6glich gewesen, \u00e4u\u00dferte sich QuaDream gegen\u00fcber der Nachrichtenagentur nicht.</p \\n<p <span class=\"vgwort\" <img height=\"1\" src=\"https://vg03.met.vgwort.de/na/f65262dbe5d54404a955e6d2bd444dc2\" width=\"1\" / </span </p \\n<hr id=\"spenden\" / \\n<p <strong Hilf mit!</strong  <a href=\"https://netzpolitik.org/spenden\" Mit Deiner finanziellen Hilfe unterst\u00fctzt Du unabh\u00e4ngigen Journalismus.</a </p '}]", "link": "https://netzpolitik.org/2022/spaehsoftware-eu-kommission-offenbar-ziel-von-staatstrojanern/", "date": "Mon, 11 Apr 2022 12:00:21 +0000"}}